<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="138"><page Index="1"/><page Index="2"><![CDATA[УДК
            ББК
                Р
                                         Авторы:
               Г.Г. Решетников, Н.Н. Радченко, А.И. Архипова, П.Д. Батюшкин,
                        А.И. Макарова, П.П. Петров, А.В. Седалищева
                                Ответственные редакторы:
                              Г.Г. Решетников, Н.Н. Радченко
                                        Рецензент
                              Николаев Александр Петрович,
                кандидат исторических наук, доцент Исторического факультета
                Северо-Восточного федерального университета им. М.К. Аммосова
                     В учебнике использованы фотографии и иллюстрации
               из фондов Якутского государственного объединённого музея истории
                        и культуры народов Севера им. Ем. Ярославского,
                Музея археологии и этнографии Северо-Восточного федерального
                    университета им. М.К. Аммосова, Национального архива
             Республики Саха (Якутия), Исторического парка «Россия — Моя История»,
               Национальной издательской компании «Айар» им. С.А. Новгородова.


                                 УСЛОВНЫЕ ОБОЗНАЧЕНИЯ:
                 — вспомним          — подумайте       — творческое задание



                  Решетников, Гаврил Гаврильевич.
            Р        История нашего края. Республика Саха (Якутия) : 5–7 клас-
                  сы  :  учебник  для  общеобразовательных  организаций  :  в  трёх
                  частях / Часть 2. Г. Г. Решетников, Н. Н. Радченко, А. И. Архипо-
                  ва и др. — 2024. —    .
                     ISBN 978-5-7696-7290-3 (общ.)
                     Ч. 2. — 2024. — 136 с.
                     ISBN 978-5-7696-7293-4 (ч. 2)
                     Учебник разработан в соответствии с актуальными требованиями Федераль-
                  ного государственного образовательного стандарта основного общего образова-
                  ния и Федеральной образовательной программы основного общего образования.
                  Во 2 части учебника освещены основные события истории народов, которые
                  жили на территории Республики Саха (Якутия) в XVIII и XIX веках. Содержание,
                  вопросы  и  задания  учебника  помогут  школьникам  ознакомиться  с  историей
                  родного  края,  будут  способствовать  формированию  общероссийской  граж-
                  данской  идентичности,  развитию  личности  в  условиях  национально-регио-
                  нальных традиций.
                                                                          УДК
                                                                          ББК
            ISBN 978-5-7696-7293-4 (ч.2)
              ISBN 978-5-7696-7290-3 (общ.)  © Министерство просвещения Российской Федерации, 2024]]></page><page Index="3"><![CDATA[ВВЕДЕНИЕ



             В  5  классе  вы  уже  познакомились  с  историей  вашего
          края с древнейших времён до конца XVII века. Вы узнали
          об особенностях его географического положения, о том,
          какие  племена  и  народы  его  населяли,  чем  занимались,
          во  что  верили,  как  осваивали  земли,  создавали  первые
          поселения и развивали ремёсла, как общались с соседями.
          Археологические находки, древние артефакты, письмен-
          ные  свидетельства  и  легенды  помогли  восстановить
          и понять картину жизни тех далёких времён.
             Вы увидели, что на протяжении веков на территории
          вашего  родного  края  происходили  серьёзные  изменения
          в экономической, политической, социальной жизни. Эти
          процессы происходили и в других регионах.
             К  концу  XVII  века  Россия  стала  крупнейшим  государ-
          ством Евразии. Изучая историю родного края, вы, навер-
          ное, уже поняли, что главное богатство её истории —
          многовековой опыт совместного созидательного труда
          представителей  разных  народов  во  имя  общего  блага,
          дружба, любовь и бережное отношение к своей Родине.
             В  этом  учебном  году  вы  продолжите  увлекательное
          путешествие  по  страницам  прошлого  своего  родного
          края. Вам предстоит познакомиться с очень важным пе-
          риодом в истории нашей страны, когда большая часть
          территорий и народов, на них проживающих, уже были
          объединены  в  единое  государство  —  Российскую  им-
          перию.  В  это  время  в  истории  России  произошли  мас-
          штабные изменения, страна пережила множество важ-
          ных событий, которые повлияли не только на развитие
          государства в целом, но и на жизнь каждого региона.

                                                                          3]]></page><page Index="4"><![CDATA[В XVIII веке, благодаря реформам Петра I и Екатери-
            ны II, Россия превратилась в мощную евразийскую импе-
            рию, вышла на мировую арену и стала одной из ведущих
            европейских держав. Основывались новые города, актив-
            но развивались наука, культура и промышленность.
               В XIX веке наша страна столкнулась с новыми вызо-
            вами:  Отечественная  война  1812  года,  Великие  рефор-
            мы 1860-х годов, промышленный переворот. В начале XX
            века Россия стала участницей Первой мировой войны.
               Вы  узнаете,  как  жил  и  развивался  ваш  родной  край
            в  этот  исторический  период,  какие  занятия  были  ос-
            новными для населявших его людей, как они взаимодей-
            ствовали с соседними территориями и какое влияние на
            их повседневную жизнь оказывали общегосударственные
            процессы. Наша страна активно расширяла свои грани-
            цы, развивала экономику и культуру, в ней осуществля-
            лись  важные  социальные  реформы.  И  при  этом  каждый
            регион развивался по-своему, сохранял свою уникальную
            культуру и языки, внося важный вклад в укрепление об-
            щего государства.
               Объединение усилий всех народов, живущих бок о бок
            на  территории  России,  способствовало  решению  даже
            самых сложных проблем. Это единство служит прочным
            фундаментом, на котором стояла, стоит и будет сто-
            ять наша страна — Россия.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Раздел V.
                           Якутия в XVIII веке



          § 25.  Управление Якутским краем в XVIII веке




                    Какие административные реформы были проведены в Яку-
                 тии в XVIII в.?




                    Термины и понятия: комиссарство, комиссар, дети бо-
                    ярские,  сын  боярский,  дьяк,  подъячий,  атаман,  сотник,
                    пятидесятник, волость, улус, наслег, род, магистрат



             Реформы  в  управлении  Яку-
          тией  в  XVIII  веке.  Якутия  вошла
          в  состав  Российского  государства
          в  XVII  веке.  Система  управления
          краем  в  XVIII  в.  определялась
          в  соответствии  с  реформами,  ко-
          торые проводились в этот период
          в самой России.
             Учреждение  губерний  в  Рос-
          сии в 1708 г. в правление Петра I
          затронуло  и  систему  управления
          территорией  Якутии.  Была  об-            Император Пётр I
          разована  Сибирская  губерния
          с  центром  в  Тобольске,  в  её  со-

                                                                          5]]></page><page Index="6"><![CDATA[став вошёл Якутский уезд. В 1724 г. была учреждена Ир-
            кутская  провинция  Сибирской  губернии,  к  которой  был
            отнесён Якутск.
               Происходили изменения территории края. Из Якутско-
            го уезда к Илимскому были отнесены верхнеленские се-
            ления русских крестьян. Затем в 1731 г. было образовано
            самостоятельное  Охотское  управление  с  подчинением
            ему  Камчатского  полуострова  и  земель  до  Берингова
            пролива.
               Дальнейшие  преобразования  в  губернской  системе
            управления  были  проведены  в  правление  Екатерины  II.
            В  1764  г.  была  создана  отдельная  Иркутская  губерния.
            В 1775 г. она была разделена на провинции, в том числе
            Якутскую, во главе которой был поставлен воевода с про-
            винциальной канцелярией в Якутске. Екатерина II, стремясь
            упростить управление губерниями, в 1783 г. издала указ о
            наместничестве и разделении Иркутской губернии на об-
                                             ласти, одной из которых ста-
                                             ла  Якутская  область.  Внутри
                                             Якутской области было соз-
                                             дано  пять  уездов:  Якутский,
                                             Олёкмин ский, Оленский (Ви -
                                             люйский), Жиганский, Заши-
                                             верский.  В  1783–1796  гг.
                                             Якут ская  область  подчиня-
                                             лась    Иркутску,    ставшему
                                             наместничеством.  В  1796  г.
                                             по  указу  императора  Павла
                                             I  Иркутское  наместничество
                                             было упразднено и замене-
                                             но  губернаторством.  Якутск
                                             опять  стал  центром  уезда,
                                             но  с  городничим  во  главе,
                                             вместо  исправников  назна-
                    Спасская церковь         чались комиссары.
                 Зашиверского острога


            6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Губернские  реформы  Петра  I  и  Екатерины  II  оказали
          влияние на систему управления Якутией, статус края не-
          сколько раз изменялся на протяжении столетия: от уезда
          к провинции и области, и вновь вернулся к уезду в конце
          XVIII в.
             Органы  Якутского  уездного  и  областного  управле-
          ний. В начале XVIII в. во главе уезда по-прежнему стояли
          воеводы, но их иногда называли оберкомендантами или
          комендантами.
             После преобразования Якутского уезда в 1775 г. в про-
          винцию Иркутской губернии во главе управления стояли
          провинциальные воеводы, управлявшие подведомствен-
          ной  администрацией.  Им  подчинялись  дьяки,  подъячие,
          толмачи, дети боярские, сотники, атаманы, пятидесятники
          и десятники, возглавлявшие команды казаков в острогах,
          острожках и ясачных зимовьях. Под их началом служили
          сотни  казаков,  которые  подчинялись  им  беспрекослов-
          но.  Воеводская  канцелярия  делилась  на  столы  (отделе-
          ния):  денежный,  хлебный,  разрядный,  розыскной.  В  ней
          решались вопросы обложения ясаком населения, сборы
          и  пошлины  с  русских  крестьян,  о  поставках  хлеба  верх-


























                               План г. Якутска 1770 г.
                                                                          7]]></page><page Index="8"><![CDATA[неленскими крестьянами, назначения приказчиков и ко-
            миссаров  в  русских  зимовьях  и  острожках,  жалованья
            казакам,  сыска  беглых  крестьян  и  возвращения  их  на
            пашню и многое другое.
               В  ходе  административных  преобразований  XVIII  в.
            Якутск  неизменно  оставался  центром  уезда,  провинции,
            затем и области. В 1708 г. он был включён в список горо-
            дов империи. По указу 1775 г. в системе управления горо-
            дами Сибири создавались органы по административному
            и судебному надзору. В Якутске был создан городовой ма-
            гистрат. Функции магистрата в основном касались про-
            ведения  правительственной  политики  среди  торгового
            и ремесленного городского населения. Члены магистрата
            наблюдали  за  выполнением  указов  вышестоящих  вла-
            стей по судебным и гражданским делам, контролировали





































                               Олёкминский острог. XVII в.
            8]]></page><page Index="9"><![CDATA[органы  сословного  самоуправления,  следили  за  посту-
          плением местных сборов с горожан, занимались учётом
          городского  населения.  В  Зашиверске  и  Жиганске  также
          были  учреждены  магистраты,  но  из-за  малонаселённо-
          сти круг вопросов в их ведении был ограничен. В городах
          Олёкминске  и  Оленске  возникли  управы  с  городничими,
          ведавшими торговыми и хозяйственными делами городов.
             В середине XVII в. был установлен административный
          порядок деления якутских улусов, разделённых на 35 во-
          лостей,  который  продержался  вплоть  до  начала  XVIII  в.
          В  1719  г.  вместо  этих  волостей  было  образовано  пять
          крупных  административных  объединений:  Кангаласский,
          Ботурусский,  Борогонский,  Намский,  Мегинский  улусы
          и Баягантайская волость (позже также улус). В состав этих
          улусов  входило  78  якутских  волостей,  позже  названных
          наслегами. В бассейне Вилюя в 1770–1790-е гг. возникают
          улусы: Средневилюйский, Верхневилюйский и Сунтарский,
          на  реке  Лене  —  Олёкминский,  на  севере  —  Жиганский,
          Верхоянский, Эльгетский, Усть-Янский, Среднеколымский.
             Низшей  административной  единицей  у  якутов  и  на-
          родов  Севера  были  роды.  Во  главе  родов  находились
          старшины. Несколько родов составляли волость (наслег).
          Управляли ими старосты, некоторые из них имели звание
          князцов. Улусами руководили головы, которым подчиня-
          лись  старшины  родов  и  старосты  наслегов.  Делопроиз-
          водство наслегов и улусов вели писари. К этому властно-
          му слою относились и десятники — помощники старшин,
          ведавшие делами внутри рода. Основными обязанностя-
          ми этих должностных лиц являлись: сбор ясака, раскладка
          податей и повинностей, в том числе подводной (поставка
          подвод  для  перевозки  грузов,  проводников  и  рабочих),
          судопроизводство по мелким делам, наложение штрафов
          на виновных, а непокорных они могли наказать плетьми.
             Русские  крестьяне,  жившие  в  деревнях  и  ямщицких
          станциях,  входили  в  состав  волостей,  управление  кото-
          рыми осуществляли старосты. В их компетенции входили:

                                                                          9]]></page><page Index="10"><![CDATA[раскладка и сбор налогов, податей и повинностей, доведе-
            ние до сведений крестьян указов царских органов. Кроме
            этого, обеспечение сохранности казённого имущества, ис-
            правное несение ямщицкой гоньбы, предоставление све-
            дений об урожае и населении, организация работ по стро-
            ительству мостов и многие житейские вопросы общины.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Опишите  изменения  в  системе  управления  Якутией,  про-
                    изошедшие в ходе реформ Петра I, Екатерины II и Павла I.
                  2.  Охарактеризуйте систему управления: Олёкминска, Олен-
                    ска, Зашиверска и Жиганска.
                  3.  Перечислите  категории  служилых  людей,  находящихся
                    в подчинении воеводы, и составьте иерархию их суборди-
                    нации, используя словарь терминов.
                  4.  Составьте  перечень  улусов  Якутии  XVIII  в.  в  алфавитном
                    порядке.


                     Изучите план города Якутска 1770 г. и сравните его с со-
                  временной схемой города. Определите самые древние рай-
                  оны города Якутска.



            § 26.    Население Якутии и социальные
                    отношения в XVIII веке




                      Какова была социальная структура населения Якутии?





                      Термины и понятия: станция ямщицкая, ясачные кни-
                      ги, подати, новокрещёный, холопы, вскормленники, ку-
                      маланы, балыксыты, служилые люди




            10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Численность  и  национальный  состав  населения
          Якутии. В XVIII в. большинство населения края составля-
          ли якуты.  Кроме них проживали русские, эвенки, эвены,
          юкагиры,  долганы,  чукчи.  Историки  оценивают  числен-
          ность якутов в начале века в 28 260 человек. В ходе про-
          ведения  ревизий  стали  получать  более  точные  данные
          о численности. В соответствии с ними, в середине XVIII в.
          насчитывалось  более  34  тыс.  якутов-мужчин,  а  значит
          около 70 тыс. человек обоего пола, к концу века числен-
          ность населения увеличилась до 100 тыс. человек.
             Имеются  определённые  данные  о  численности  наро-
          дов Севера. В 1769 г. насчитывалось тунгусов-эвенков —
          2  714,  ламутов-эвенов  —  386,  юкагиров  —  581  мужско-
          го  пола.  Составители  переписей,  как  и  по  всей  России,
          не  учитывали  количество  женской  части  населения,  по-
          скольку они не входили в состав налогоплательщиков.
             Социальная  структура  населения  Якутии.    Населе-
          ние Якутии XVIII в., в основной массе якуты, делились на
          различные социальные группы.
             Зажиточные  слои  населения,  баи,  тойоны.  Слово
          «баай»  означает  «богатый,  имеющий  богатство»;  «баай
          киси  —  богатей».  Обладатели  званий  «баай»  и  «тойон»
          относились  к  социальной  верхушке  якутского  общества.
          Тойон,  кроме  богатства,  обладал  публичной  властью,
          а баай, имея богатства, такой властью не обладал. К то-
          йонам относились улусные головы, наслежные старосты,
          родовые  старшины,  князцы  наслегов,  писари  и  другие
          лица,  облечённые  реальной  административной  и  судеб-
          ной  властью.  Как  правило,  на  такие  должности  избира-
          лись и назначались лица из состоятельной среды.
             Например,  в  1788  г.  в  Бордонской  волости  Верхне-
          вилюйского  зимовья  насчитывалось  15  зажиточных  хо-
          зяйств.  Они  владели  в  общей  сложности  614  головами
          крупного  рогатого  скота  и  лошадей  (23,74 %  голов  ско-
          та  волости).  14  богатых  хозяйств  волости  владели  1 428




                                                                         11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Взнос якутами ясачной пушнины в начале XVIII в. Рис. С.У. Ремезова




            головами  скота,  т.е.  55,22 %  голов  скота  всей  волости,
            остальная часть принадлежала бедным слоям населения.
               Улусные люди. Основную массу тяглового населения, то
            есть платившего окладной ясак и нёсшего другие повин-
            ности,  составляли  «улусные  люди»,  работники,  скотники,
            находившиеся  в  зависимости  от  баев  и  тойонов  своего
            наслега. Исследователи считали, что семья, имевшая ме-
            нее 20 голов скота, при недостатке хлеба и в условиях па-
            дения роли охоты и рыболовства в экономике, испытыва-
            ла  постоянную  нужду.  Исходя  из  этого,  можно  говорить
            об экономической зависимости хозяйств, имевших 10–20
            голов скота от социальной верхушки общества, у которой
            имелись многочисленные стада крупного рогатого скота.
               Например,  в  1770  г.  в  Жарханской  волости  Верхне-
            вилюйского  зимовья  крещёные  якуты  составляли  118

            12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Якутский летний праздник Ысыах. Худ. М.М. Носов


          хозяйств.  Зажиточные  составляли  10 %  крещёного  насе-
          ления  волости.  Четверть  улусных  людей  работала  в  хо-
          зяйствах  баев  и  тойонов.  Неблагополучное  состояние
          скотоводческих  хозяйств  Якутии  сохранялось  вплоть  до
          окончания деятельности ясачной реформы.
             Служилые люди. Якуты стали приниматься на казачью
          службу,  пополняя  ряды  служилых  людей.  В  списке  якут-
          ских казаков в 1701 г. числилось 12 женатых и 9 холос тых
          рядовых казаков-якутов и 2 десятника якута — всего 23
          человека.
             С  XVII  в.  известны  случаи  пожалования  представите-
          лям якутского народа сословного звания дворянства. Так,
          в  феврале  1677  г.  Кисикей  Сахалтин  был  крещён  в  Мо-
          скве, получил имя Леонтий Львов. По указу царя Леонтий
          Львов  был  пожалован  в  дети  боярские  (категория  слу-
          жилых людей). Он умер в Якутске в 1706 г. Звание сына
          боярского  перешло  его  сыну  Ивану  Львову,  который
          в 1744 г. вместе с якутом Иваном Семёновым был вклю-
          чён  в  Реестр  якутских  дворян  и  детей  боярских.  Иван
          Львов служил приказчиком в остроге на Яне, по другим
          сведениям — в Анадыре. Он вошёл в историю как соста-
          витель карты, в которой впервые были обозначены про-

                                                                         13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Служилый человек XVII века.
                                       Реконструкция. Якутский музей
                                       им. Ем. Ярославского






















            лив,  соединяющий  Ледовитый  и  Тихий  океаны,  а  также
            острова Диомида (Гвоздева) и часть Аляски.
               Социальная структура якутского общества была слож-
            ной, имелся целый ряд категорий населения, которые на-
            ходились в тяжёлом положении. К ним относились холо-
            пы,  вскормленники,  кумаланы,  балыксыты,  в  иные  годы
            в совокупности составлявшие до четверти населения.
               Русское население Якутии в XVIII в. было представ-
            лено служилыми людьми и крестьянством.
               Служилые  люди  являлись  опорой  власти  царя  в  Яку-
            тии.  Термин  «служилые  люди»  употреблялся  до  середи-
            ны  XVIII  в.,  затем  вместо  него  появляются  и  становятся
            общеупотребительными  понятия  «казаки»,  «казачья  ко-
            манда»,  «казачий  полк».  Казачье  сословие  состояло  из
            атаманов, детей боярских, сотников, пятидесятников, де-
            сятников  и  рядовых  казаков.  В  окладной  книге  1701  г.
            было  записано  799  казаков,  распределённых  по  20  зи-
            мовьям  и  острожкам  Якутского  уезда,  Камчатки  и  Охот-
            ска. С 1707 г. казачье звание стало наследственным, на-
            чиная с этого времени, казаки должны были служить всю
            жизнь без выхода в другое сословие.

            14]]></page><page Index="15"><![CDATA[В  XVII  в.  главной  обязанностью  служилых  людей  явля-
          лись поиск новых земель, приведение «иноземцев» в под-
          данство Русского государства и взимание с них ясака.
             В  XVIII  в.  круг  задач,  возлагаемых  на  служилых  людей,
          расширился. Они по-прежнему занимались сбором ясака.
          Служилые люди должны были доставлять пушнину в Мос-
          кву,  нести  караульную  службу,  ездить  по  улусам,  достав-
          лять  почту  и  срочные  документы.  В  их  обязанности  вхо-
          дили  разбор  спорных  вопросов,  составление  переписей
          (ревизских  сказок)  населения.  Казаки  получали  из  казны
          жалованье деньгами и хлебом. С 1737 г. в среднем жало-
          ванье составляло 7 руб. в год, по три четверти ржи и две
          четверти овса.
             Крестьяне.  Воеводы  Якутского  уезда  с  1640-х  гг.  пы-
          тались «садить» крестьян на пашню с целью обеспечить
          хлебом население зимовий и острожков, доставка кото-
          рого с южных округов требовала огромных усилий и рас-
          ходов.  В  середине  XVIII  в.  немногочисленные  русские
          крес тьяне  обосновались  в  Амгинской  слободе,  Олёк-
          минске,  Витиме  и  Пеледуе,  где  начали  заниматься  хле-
          бопашеством  и  скотоводством.  Всего  крестьян  в  Якутии
          к концу XVIII в. насчитывалось до 2 400 человек.
             С 1743 г. стали строить Иркутско-Якутский тракт. Пер-
          выми  ямщиками  были  якуты  из  далёких  сунтарских  на-
          слегов  и  кангаласские  якуты,  которые  при  этом  платили
          ещё  и  ясак.  Тогда  было  принято  решение  заменить  их
          русскими крестьянами, которые в конце XVIII в. образо-
          вали 36 станционных деревень и стали заниматься только
          ямщицкой гоньбой. На севере крестьяне из-за суровости
          климата  не  могли  заниматься  земледелием.  Основными
          занятиями их были рыболовство и охота.
             Городское  население.  В  1737  г.  в  Якутске  дворов  со
          строениями насчитывалось 249, якутских юрт — 99, при-
          надлежавших  служилым,  торговым  людям  и  церковнос-
          лужителям.  В  1773  г.  в  городе  всех  жителей  мужского
          пола русской национальности насчитывалось 1 062 чело-

                                                                         15]]></page><page Index="16"><![CDATA[век.  В  1782  г.  их  было  1 591,  в  том  числе  по  сословиям:
            купцов — 134, мещан — 216, ремесленников — 151, хо-
            лопов — 19, крестьян — 19, лиц духовного звания — 47,
            чиновников — 27, казаков — 781, отставных чинов — 101,
            разночинцев — 26, новокрещёных якутов — 70. В конце
            XVIII в. всех жителей города, включая женщин, было око-
            ло 2,5 тыс. человек. В других городах численность насе-
            ления  была  мала,  в  них  преобладали  представители  ка-
            заков и духовенства. В самом крупном после Якутска из
            городов того времени, Олёкминске, насчитывалось всего
            150–200 человек постоянного населения.
               Угнетаемой  частью  русского  населения  края  явились
            так  называемые  раскольники,  сосланные  на  «житьё»
            в Якутию. Их подвергали преследованию за то, что они не
            соблюдали  основных  обрядов  православной  веры.  Рас-
            кольники должны были платить двойную подушную по-
            дать, не имели права занимать общественные должности.
            Количество их было невелико, поскольку на новом месте
            они постепенно переходили в сословие русских крестьян
               Состав населения Якутии в XVIII в. менялся, ревизские
            сказки  дают  примерное  представление  о  численности
            населения.  Социальная  структура  общества  состояла  из
            служилых людей, зажиточной прослойки якутов, улусных
            людей, бедных и неимущих категорий населения, русско-
            го крестьянства, горожан, народностей Севера, сохраняв-
            ших традиционный уклад жизни.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Разработайте  таблицу  социальной  структуры  якутского
                    общества, начиная от беднейших слоев населения и закан-
                    чивая зажиточными хозяевами.
                  2.  По вашему мнению, в чём заключается основное различие
                    между зажиточными и бедными якутами?
                  3.  Опишите казачество: кто такие казаки, какими видами де-
                    ятельности они занимались и какие чины имели?


            16]]></page><page Index="17"><![CDATA[4.  Проведите  сравнительный  анализ  положения  русского
                  крестьянства  в  Якутии  и  центральных  губерниях  России
                  в XVIII в.
                5.  Создайте  таблицу  сословий  населения  города  Якутска  и
                  определите самое многочисленное сословие в XVIII в.


                   Напишите  сообщение  о  якутском  городовом  казачьем
                пешем полке.



          § 27.   Экономическое развитие Якутии в XVIII веке







                    Какими  видами  хозяйственной  деятельности  занималось
                 население Якутии?




                    Термины и понятия: оброк, пуд, слобода, Первая ясач-
                    ная комиссия, Якутская воеводская канцелярия





                    Основные персоналии: М.М. Черкашенинов



             Ясачная  система  в  XVIII  веке.  Экономическое  поло-
          жение населения Якутии зависело от системы обложения
          ясаком. Важной  и  изменившей привычный  уклад жизни
          якутов стала реформа системы обложения ясака. Ясачная
          система  оставалась  без  изменения  со  времени  присо-
          единения  Якутии  и  стала  тормозом  в  развитии  товар-
          но-денежных  отношений  у  населения.  Сборщики  ясака,
          пользуясь  несовершенством  законов,  отсутствием  кон-
          троля,  занимались  вымогательством,  допускали  злоупо-
          требления, иногда открыто отнимали ценные меха у на-


                                                                         17]]></page><page Index="18"><![CDATA[селения Якутии. В таких условиях за якутянами числились
            большие недоимки по ясаку, что вызывало беспокойство
            царских властей на высшем уровне.
               6 февраля 1763 г. вышел указ Екатерины II об организа-
            ции Первой Общесибирской ясачной комиссии. Во главе
            её был поставлен секунд-майор Алексей Щербачёв. Указ
            лёг в основу деятельности Первой Якутской ясачной ко-
            миссии,  которую  в  1765–1767  гг.  возглавлял  коллежский
            советник,  якутский  воевода  Мирон  Черкашенинов.  При
            обложении  ясаком  стали  учитывать  количество  и  каче-
            ство земли, охотничий промысел, состояние скотоводства.
            С  этого  времени  оклад  ясака  стал  зависеть  от  наличия
            сенокосной земли у каждого плательщика ясака, а не от
            количества скота в хозяйстве. Сбор ясака вместо казаков
            стали  осуществлять  сами  якутские  князцы.  Действитель-
            ными  плательщиками  ясака  Первой  ясачной  комиссии
            становились  мужчины  от  18  до  50  лет  включительно.
            Было  решено  перейти  к  коллективному  обложению:  на
            наслеги волости, официально образованные к тому вре-
            мени, накладывалась общая сумма ясака.
               Основные  занятия  якутов  в  XVIII  в.  Основу  хозяй-
            ства у якутов ещё до прихода русских составляло ското-
            водство, разведение крупного рогатого скота и лошадей.
            В структуре скота преобладали коровы, численность ко-
            торых  составляла  60–65 %  от  общей  численности  скота
            и достигала в XVIII в. более 35 тыс. голов. Разведение круп-
            ного рогатого скота обеспечивало население молочными
            продуктами и мясом. На увеличение общего количества
            крупного  рогатого  скота  отрицательное  влияние  имели
            суровые природно-климатические условия края. В 1788 г.
            из-за засухи и, как следствие, бескормицы в якутских хо-
            зяйствах  произошёл  массовый  падёж  крупного  рогатого
            скота и лошадей. В последующие годы усердным трудом
            якуты восстанавливали численность скота, осваивали но-
            вые сенокосные угодья, улучшали якутскую породу круп-
            ного рогатого скота и лошадей.

            18]]></page><page Index="19"><![CDATA[Якуты на бороньбе пашни


             Одной из традиционных отраслей якутского хозяйства
          было рыболовство. Рыбная ловля на реках и в озёрах осу-
          ществлялась  неводами,  сетями  из  конского  волоса,  кор-
          чагами в специально устроенных на узких речках и про-
          токах запорах. Реки и озёра изобиловали рыбой. В озёрах
          водились карась, гольян, окунь; на реках — осётр, нельма,
          муксун, чир, омуль и другие. Рыболовство занимало важ-
          ное  место  в  продовольственном  обеспечении  населения
          Якутии.
             У  верхоянских,  момских  и  колымских  якутов  скота
          было мало. Для них охотничий промысел и рыболовство
          играли более важную роль, чем скотоводство. Якуты по-
          всеместно  добывали  соболей,  лисиц,  волков,  выдр,  бе-
          лок, горностаев и других пушных зверей, мех которых, за
          исключением  ясачной  пушнины,  шёл  на  шитьё  одежды.
          Население питалось в основном за счёт охоты на зайцев,
          лосей, медведей, а также боровую дичь. Летом охотились
          на водоплавающую дичь: гусей, лебедей, разных уток. Се-

                                                                         19]]></page><page Index="20"><![CDATA[И.Ю. Пестряков для произведения
                             А.Е. Кулаковского
                     «Благословение Байаная»



            веряне  охотились  на  диких
            оленей,  особенно  во  время
            их  перекочёвок,  пополняя
            тем  самым  запасы  продо-
            вольствия  на  долгую  зиму.
            Чукчи  занимались  морским
            зверобойным        промыслом.
            Объектами  охоты  были  нер-
            па,  тюлени,  моржи  и  даже
            киты.
               Приобщение          местного
            населения  к  хлебопашеству,
            освоению производственной
            деятельности, является следствием продвижения русской
            земледельческой культуры на север и одним из прогрес-
            сивных  явлений  присоединения  Якутии  к  Российскому
            государству. К примеру, в Сунтарском улусе обосновался
            священник  В.Е.  Попов,  его  большая  семья  успешно  за-
            нималась земледелием. В 1780-е гг. в огородах Поповых
            выращивали морковь, репу, редис, капусту, свеклу, сеяли
            на пашне рожь, ячмень и пшеницу. Они охотно делились
            опытом хлебопашества с местными якутами. Земледелие
            особенно прижилось в Олёкминском округе и Амгинской
            слободе. Якуты близлежащих наслегов охотно перенима-
            ли опыт русских земледельцев, постепенно и понемногу
            стали сеять хлеб.
               Хлебопашество стало основной обязанностью русских
            крестьян.  Якутская  воеводская  канцелярия  нередко  по-
            лучала указы от иркутских губернаторов о принуждении
            некоторых  русских  крестьян,  которые  забросив  пашню,
            питались  только  мясом,  молочными  продуктами  и  ры-
            бой, к хлебопашеству под угрозой применения наказания

            20]]></page><page Index="21"><![CDATA[плетьми. Ранние заморозки, засуха, бедная почва мешали
          крестьянам широко заниматься земледелием и они были
          вынуждены  пахать  землю  где  удобно,  а  урожай  десятой
          части  пашни  сдавали  в  казну.  Такая  пашня  называлась
          «десятинной». Остальную часть они оставляли себе, она
          называлась «собинной». Развитие хлебопашества в верх-
          неленских крестьянских хозяйствах, относящихся к Иркут-
          ской губернии, привело к тому, что «десятинная» пашня
          в Якутии была отменена в 1727 г. и заменена денежным
          оброком.
             В  Олёкминске  в  1760-е  гг.  ежегодно  сеяли  в  среднем
          по 260 пудов озимой ржи, ярицы, ячменя и овса, получая
          урожай  по  680  пудов  в  год.  В  Амгинской  слободе  в  эти
          же годы сеяли в среднем по 160 пудов в год тех же сель-
          скохозяйственных культур, получая урожай по 230 пудов.
          Хлебопашество  в  районе  Верхневилюйского  (Вилюйско-
          го) зимовья было опытным. Но из-за холодов и бедности
          почвы не было и поэтому опыты были прекращены.
             Опытные  посевы  также  велись  в  Покровской  церкви
          и  на  ленских  ямщицких  станциях  в  1770-е  гг.  Высевали
          ячмень, ярицу, пшеницу, овёс и просо. Урожаи были пло-

























                         Ветряная мельница русских крестьян
                                                                         21]]></page><page Index="22"><![CDATA[хи. В XVIII в. начали выращивать огородные овощи, глав-
            ным образом капусту.
               Большим подспорьем для русских хозяйств имело ры-
            боловство,  которое  было  больше  развито  в  прибреж-
            ных деревнях Лены и Амги. У колымских и индигирских
            крестьян  оно  и  вовсе  было  основным  занятием,  добы-
            ча рыбы у которых достигала 30 тыс. пудов. В ямщицких
            станках  содержали  коней,  используемых  для  перевозки
            грузов  и  пассажиров.  Скотоводство  также  было  развито
            в хозяйствах крестьян Амгинской слободы и Олёкминско-
            го округа.
               Занятия  народов  Севера  в  XVIII  в.  Народы  Севера
            по-прежнему занимались охотой и рыболовством. Также
            важной отраслью являлось оленеводство.
               В  XVIII  в.  оленеводством  занимались  эвенки,  эвены,
            юкагиры и чукчи. Количество оленей в стадах было раз-
            личным. У эвенов и эвенков в среднем было по несколько
            десятков  оленей  на  хозяйство.  К  середине  XVIII  в.  боль-
            шая  часть  юкагиров  являлась  тундровыми  охотниками.
            В среднем юкагирская семья владела 5–10 оленями. Наи-
            большее  количество  оленей  содержали  чукчи,  в  стадах


























                     Эвены с ездовыми оленями у православного храма
            22]]></page><page Index="23"><![CDATA[которых насчитывалось более 1000 оленей. Главный рай-
          он  разведения  домашних  оленей  —  Верхоянский  округ,
          на долю которого падает большая половина всего коли-
          чества оленей, за ним идёт Колымский, далее Вилюйский,
          Якутский и Олёкминский.
             Экономическое развитие Якутии в XVIII в. связано с со-
          хранением традиционных форм хозяйства, изменениями
          в ясачной системе, развитием ремёсел и торгово-денеж-
          ных отношений, что создавало условия для дальнейшего
          развития экономики края уже в XIX в.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  В чём заключается основное различие между новой систе-
                  мой взимания ясака и предыдущей?
                2.  По  вашему  мнению,  почему  в  якутских  хозяйствах  было
                  больше крупного рогатого скота, чем лошадей?
                3.  С  какими  трудностями  сталкивались  русские  земледель-
                  цы, чтобы добиться хорошего урожая зерновых культур?


                   Подготовьте презентацию о народах Якутии в XVIII в.




























                                                                         23]]></page><page Index="24"><![CDATA[§ 28.    Общественное движение
                    за самоуправление якутов
                    во второй половине XVIII века




                      Какие  этапы  можно  выделить  в  истории  движения  якут-
                    ских тойонов за самоуправление?




                      Термины  и  понятия:  рухлядь  мягкая,  ямщик,  област-
                      ной голова




                      Основные персоналии: Софрон Сыранов, Алексей Ар-
                      жаков



               Уложенная  комиссия  Екатерины  II  и  Якутия.  Соф-
            рон  Сыранов.  Социально-экономическое  и  правовое
            положение  народов  Якутии  во  время  правления  Ека-
            терины  II  рассматривались  в  рамках  деятельности  Ко-
            миссии  по  созданию  нового  Уложения,  которое  должно
            было  стать  основным  государственным  сводом  законов
                                  Российской  империи.  Представители
                                  губерний  и  провинций  могли  при-
                                  нять  участие  в  работе  этой  Комиссии
                                  в  качестве  депутатов.  Иркутская  гу-
                                  бернская  канцелярия  считала  якутов
                                  кочевым  народом  и  даже  не  ставила
                                  вопрос об избрании депутата. Но, не-
                                  взирая  на  это,  в  1767  г.  тойоны  цен-
                                  тральных улусов избрали князца Кан-
                                  галасского  улуса  Софрона  Сыранова
              Депутат Уложен-     депутатом  и  дали  ему  наказы  для
             ной комиссии России   представления  императрице.  Ссыла-
              Софрон Сыранов      ясь  на  бедственное  положение  боль-
            24]]></page><page Index="25"><![CDATA[Екатерина II              Депутат Софрон Сыранов
                                              на приёме у императрицы
                                                     Екатерины II.
                                                   Худ. Ю.А. Голиков

          шинства  якутских  хозяйств,  они  просили  пересмотреть
          порядок  внесения  ясака  деньгами  вместо  мехов.  Также
          они  просили  освободить  якутов  от  несения  содержания
          ямщицких станков и «подводной повинности», т. е. от ра-
          зорительного для них предоставления в казну большого
          количества лошадей, перевозки казённых грузов и пасса-
          жиров на большие расстояния через труднопроходимые
          горы  и  реки,  позволить  тойонам  самим  собирать  ясак
          и лошадей для перевозки казённых грузов и др. Они на-
          поминали,  что  при  перевозке  грузов  Первой  и  Второй
          Камчатской  экспедиций  с  1725  по  1745  г.  было  потеря-
          но несколько десятков тысяч лошадей. В октябре 1768 г.
          князец  Софрон  Сыранов  был  принят  Екатериной  II.  Он
          в качестве подарка преподнёс ей шесть шкурок лисицы
          редкой  окраски.  Она  подтвердила  полномочия  Сырано-
          ва на участие в работе комиссии по разработке законов
          о народах Северо-Востока страны.

                                                                         25]]></page><page Index="26"><![CDATA[Предложения  якутских  тойонов,  записанные  в  их  на-
            казах,  были  озвучены  депутатом  Софроном  Сырановым
            на  заседаниях  комиссии.  Правительство  одобрило  ряд
            важнейших предложений якутских тойонов несколькими
            указами,  в  том  числе  сбор  ясака  самими  князцами  без
            участия бывших сборщиков, освобождение якутов от не-
            сения  ямщицкой  гоньбы  и  содержания  трактовых  стан-
            ков, разрешение ясачным вносить налог деньгами.
               19 января 1790 г. вышел царский указ об учреждении
            должности якутского областного головы. В 1792 г. состоя-
            лись выборы и по их итогам кангаласский улусный голова
            Софрон  Сыранов  был  избран  областным  головой,  кото-
            рого местная царская власть не утвердила.
               «План о якутах» Алексея Аржако-
            ва. В конце 80-х годов XVIII в. в Петер-
            бурге несколько лет находился голова
            Борогонского улуса Алексей Аржаков.
            В  1789  г.  он  представил  на  рассмо-
            трение Екатерины II составленный им
            «План о якутах с показанием казённой
            пользы  выгоднейших  предложений
            для  них».  Этот  документ  состоял  из
            девяти  пунктов,  содержание  которых
            представляли  «положения»,  направ-             Алексей (Сэсэн)
            ленные «к улучшению существования                  Аржаков
            якутов».  Среди  предложений  этого
            «Плана» были: передача земли в частную собственность
            якутам; учреждение особого совестного суда и областно-
            го  якутского  головы;  освобождение  от  тяжёлой  «ямской
            повинности»,  т.е.  от  содержания  станков  по  Иркутскому
            тракту; назначение на высокие должности в русские ор-
            ганы управления людей, знакомых с языком и обычаями
            якутов; открытие училища для обучения грамоте якутских
            детей.  Последние  предложения  Алексея  Аржакова  были
            приняты  благосклонно  и  постепенно  внедрены  в  сферу
            деятельности областной администрации.


            26]]></page><page Index="27"><![CDATA[Реформы 1760-х гг. и интересы якутского общества кон-
          ца XVIII в., выразителями которого были Софрон Сыранов
          и Алексей Аржаков, привели к усовершенствованию дея-
          тельности органов управления. Улусные князцы стали име-
          новаться  улусными  головами,  стоящими  во  главе  улусов,
          а во главе наслегов стояли наслежные князцы, выборность
          которых подтверждалась административными актами. При
          этом учитывались родовитость и знатность кандидата в го-
          ловы  или  наслежного  князца,  хотя  были  и  исключения.
          Например,  из  преданий  известно,  что  Алексей  Аржаков
          вырос сиротой и воспитывался у русских в Якутске. Затем
          вернулся в родной Борогонский улус и, будучи сведущим
          человеком, выдвинулся на пост улусного головы.
             Таким образом, во второй половине XVIII в. зародилось
          общественное  движение  якутов  за  самоуправление,  воз-
          главляемое наслежными и улусными тойонами и князца-
          ми. Якутские депутаты Софрон Сыранов и Алексей Аржа-
          ков при встрече с Екатериной II немало сделали в плане
          расширения компетенций якутских тойонов по пути само-
          управления общественной жизни якутов. Итогом явилась
          выработка  постоянной  административно-территориаль-
          ной структуры управления от наслега до улуса.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  Разработайте хронологию визитов якутских представите-
                  лей к царскому двору.
                2.  Составьте сравнительную таблицу предложений Софрона
                  Сыранова и Алексея Аржакова.
                3.  Определите  общие  черты  в  деятельности  кангаласского
                  тойона Софрона Сыранова и борогонского тойона Алексея
                  Аржакова.

                   Используя  дополнительные  источники,  подготовьте  об-
                зор  «Наказов»  Екатерины  II  Уложенной  комиссии  и  про-
                ведите  сравнение  с  предложениями  Софрона  Сыранова  и
                Алексея Аржакова.

                                                                         27]]></page><page Index="28"><![CDATA[§ 29.   Научное изучение Якутии в XVIII веке





                      Какие научные экспедиции проводились в Якутии в XVIII в.?





                      Термины  и  понятия:  бот,  дубель-шлюп,  капитан-ко-
                      мандор, верста





                      Основные  персоналии:  Витус  Беринг,  Василий  Прон-
                      чищев,  Дмитрий  Лаптев,  Харитон  Лаптев,  Степан  Кра-
                      шенинников



               Развитие науки в России в первой четверти XVIII в.
            Реформы  Петра  I  в  России  затронули  и  сферу  науки.
            В  этот  период  формировались  предпосылки  для  её  раз-
            вития. Проведение научных исследований было необхо-
            димо для изучения территории России, её особенностей,
            поиска природных богатств.
               В 1719–1727 гг. немецкий медик и ботаник на русской
            службе Даниил Готлиб Мессершмидт внёс большой вклад
            в  изучение  Сибири.  По  заданию  Петра  I  он  в  одиночку
            вёл исследования по географии, этнографии, археологии,
            занимался описанием сибирских народов, их языков, па-
            мятников письменности и древности. В ходе экспедиции
            были собраны материалы, содержащие сведения о наро-
            дах Якутии.
               В 1724 г. Пётр I издал указ об учреждении в Санкт-Пе-
            тербурге Академии наук, её открытие состоялось в 1725 г.
            Именно  Академия  наук  стала  организатором  научных
            экспедиций, изучавших Якутию в XVIII в.
               Первая  Камчатская  экспедиция  1725–1730  гг.  Во
            главе Первой Камчатской экспедиции был поставлен из-

            28]]></page><page Index="29"><![CDATA[вестный  российский  мореплаватель
                                датского  происхождения  Витус  Бе-
                                ринг.  6  января  1725  г.    Пётр  I  напи-
                                сал  В.  Берингу  инструкцию,  которая
                                свидетельствует  о  том,  что  одной  из
                                главных задач экспедиции было выяс-
                                нение вопроса о существовании про-
                                лива  между  двумя  континентами  —
                                Азией и Америкой.
                                  Экспедиция  выехала  из  Петербур-
           Капитан-командор     га  в  январе  1725  г.  и  добралась  до
            Витус Ионассен      Якутска  1  июня  1726  г.  Беринг  здесь
                 Беринг
                                приступил  к  сбору  сведений  о  тех
          местах,  которые  предстояло  исследовать.  Отсюда  экспе-
          диция  должна  была  проехать  в  Охотск,  преодолев  при
          этом чрезвычайно тяжёлый и долгий путь. Большую часть
          провизии  и  лёгкие  вещи  отправили  в  конце  августа  на



































                                                                         29]]></page><page Index="30"><![CDATA[663  лошадях,  из  которых  267  пали  в  дороге,  остальные
            до Охотска добрались в конце октября. Более громоздкие
            вещи экспедиции были отправлены из Якутска по рекам
            Лена, Алдан, Мая и Юдоме. Караван, шедший под началь-
            ством  российского  мореплавателя,  датчанина  Мартына
            Шпанберга, не дошёл далее устья Юдомы, так как был за-
            стигнут морозами. М.П. Шпанберг принял решение часть
            вещей перевезти на нартах, запрягая их людьми. Это был
            очень  трудный  путь,  проходивший  в  суровых  условиях
            сильных морозов и голода. К январю 1727 г. в Охотск из
            100 нарт доехали только 40.
               В  августе  1728  г.  Витус  Беринг  со  своей  командой  на
            корабле «Святой Гавриил» совершил плавание вдоль Чу-
            котского  полуострова  с  целью  достичь  пролива.  Погода
            стояла ветреная и туманная. Корабль, держась северного
            направления,  незаметно  для  экипажа  проплыл  по  про-
            ливу. Моряки не видели американского берега. 16 авгус-
            та  1728  г.  экспедиция  достигла  67°18’  северной  широты,
            пройдя  через  пролив.  На  этом  командор  Беринг  решил
            повернуть  на  юг,  полагая,  что  он  достиг  цели  экспеди-
            ции,  обнаружив  пролив,  разделявший  Америку  от  Азии,
            о чём он доложил по приезде в Санкт-Петербург прави-
            тельствующему Сенату.
               Не  удовлетворившись  результатами  Первой  экспеди-
            ции,  главной  задачей  которой  был  поиск  пролива,  пра-
            вительство сочло необходимым организовать вторую. 17
            апреля 1732 г. вышел указ императрицы Анны Иоаннов-
            ны об организации новой экспедиции и о назначении её
            руководителем вновь командора Витуса Беринга.
               Вторая Камчатская экспедиция 1733–1743 гг. Работа
            Второй  Камчатской  экспедиции  продолжалась  10  лет  —
            с  1733  по  1743  гг.  Это  было  грандиозное  предприятие.
            Исследования  Второй  Камчатской  экспедиции  проводи-
            лись  несколькими  отрядами,  каждый  из  которых  фак-
            тически  представлял  собой  отдельную  экспедицию.  Се-
            верные отряды экспедиции охватили картографическими

            30]]></page><page Index="31"><![CDATA[работами побережье Ледовитого океана, внеся большой
          вклад в географическую науку.
             Якутск  стал  центральным  пунктом  на  пути  к  побере-
          жью Ледовитого океана и Камчатке. В начале 1734 г. Бе-
          ринг отправился из Тобольска в Якутск, где он занимался
          заготовкой  продовольствия  и  снаряжения  для  экспеди-
          ции. Осенью 1740 г. пакетботы «Святой Пётр» и «Святой
          Павел» вышли из Охотска к восточному побережью Кам-
          чатки.
             В ходе подготовки к экспедиции была сооружена судо-
          строительная  верфь,  на  которой  заложили  два  судна  —
          одномачтовый  бот  «Иркуцк»  и  дубель-шлюп  «Якуцк»,
          капитаном  последнего  стал  выпускник  Московской  на-
          вигацкой  школы  Василий  Прончищев.  Под  его  руковод-
          ством  корабль  «Якуцк»  обследовал  морское  побережье
          от  устья  Лены  на  запад  вплоть  до  полуострова  Таймыр.
          Во время перехода обратно к устью реки Оленёк Василий
          Прончищев  скончался  в  августе  1736  г.,  вскоре  умерла
































                               Дубель-шлюпка «Якуцк»
                                                                         31]]></page><page Index="32"><![CDATA[и его жена, первая полярная женщина-исследователь Та-
            тьяна  Прончищева  (долгое  время  ошибочно  считалось,
            что  имя  жены  Прончищева  —  Мария).  Позже  Запад-
            но-Ленский отряд возглавил Харитон Лаптев.
               Трагично  сложилась  и  судьба  Ленско-Колымского  от-
            ряда, спустившегося вниз по Лене на боте «Иркуцк». Во
            время  зимовки  в  1735  г.  у  устья  реки  Хара-Улах  восточ-
            нее дельты Лены от цинги умер весь экипаж, включая на-
            чальника отряда Петра Ласиниуса. Новым руководителем
            отряда стал Дмитрий Лаптев.
               Морские офицеры, двоюродные братья Дмитрий и Ха-
            ритон Лаптевы внесли большой вклад в научное изуче-
            ние Якутии. Дмитрий Лаптев возглавил восточный отряд
            Северной  экспедиции  и  на  боте  «Иркуцк»  обследовал
            морское побережье до реки Колымы, включая устье рек
            Яны,  Алазеи,  Индигирки.  В  1740  г.  он  получил  от  Адми-
            ралтейств-коллегии, ведавшей морскими делами страны,
            приказ продолжить съёмку, обогнуть Чукотский Нос (мыс
            Семёна Дежнёва) и дойти до Анадырского острога. Дми-
            трий Лаптев выполнил приказ и в декабре 1742 г. доло-
            жил об этом в Петербурге.
               Харитон  Лаптев  принял  под  своё  командование  ду-
            бель-шлюп Прончищева «Якуцк» и продолжил его рабо-
            ты по съёмке и описанию морского побережья к востоку





















                          Братья Дмитрий и Харитон Лаптевы
            32]]></page><page Index="33"><![CDATA[от Лены, работал в Хатангском заливе, у берегов Таймы-
          ра. 24 августа 1740 г. «Якуцк» попал в сложную ледовую
          обстановку,  у  судна  была  поломана  мачта,  пробит  борт,
          и оно затонуло. Экипаж выбрался на льдину, а затем до-
          брался до берега.
             Имена отважных мореходов Дмитрия и Харитона Лап-
          тевых увековечены в названии моря, омывающего север-
          ное побережье Якутии, в которое впадает река Лена.
             Научным  изучением  Якутии  за-
          нимался  академический  отряд  Вто-
          рой  Камчатской  экспедиции,  который
          возглавлял  историк  Герард  Миллер.
          В  отряд  входили  специалисты  в  раз-
          ных научных областях И.Г. Гмелин, Г.В.
          Стеллер,  И.Э.  Фишер,  будущий  иссле-
          дователь  Камчатки  С.П.  Крашенинни-
          ков  и  др.  Находясь  в  Якутске  в  1736–
          1737  гг.,  профессор  Г.Ф.  Миллер
          постарался  собрать  архивные  и  этно-        Герард Фридрих
          графические  материалы  о  северных                Миллер
          народах. По итогам исследования Г.Ф.
          Миллер  подготовил  двухтомный  труд  «Описание  сибир-
          ских народов».
             Иоганн Гмелин составил подробное описание ысыаха,
          быта  и  культуры  якутов.  Яков  Линденау  провёл  всесто-
          роннее  исследование  обрядов  и  обычаев  якутов,  обо-
          гатив  этнографию  Якутии  новыми  сведениями.  Студент
          Степан Крашенинников собрал богатейший ботанический
          материал, посетил Кемпендяйский соляной источник.
             Членами  экспедиции  велись  метеорологические  на-
          блюдения, устанавливались сроки замерзания рек и озёр
          края, фиксировались условия таяния льда и снега. Запи-
          сывались названия рек и озёр на местных языках — рус-
          ском, якутском и тунгусском. Собирались сведения о жи-
          вотном мире Якутии.
             В задачи Второй Камчатской экспедиции входила раз-
          ведка полезных ископаемых. По рекам Тамма и Буотама
                                                                         33]]></page><page Index="34"><![CDATA[Эскиз Тамгинского завода, выполненный подъячим Ф. Сургуцким.
                                          1737 г.

            были обнаружены залежи железной руды. По инициативе
            и при организационном участии капитан-командора Бе-
            ринга в 1735 г. вблизи Якутска был построен Тамгинский
            завод для снабжения экспедиции железными изделиями
            и якорями, особенно пригодными для морского судостро-
            ения в Охотском порту. Чтобы использовать энергию те-
            чения реки Тамма, строителями была сооружена плотина,
            завод имел несколько сыродутных печей, где из руды вы-
            плавлялось железо. Тамгинский «железоделательный» за-
            вод был первым и фактически единственным предприя -
            тием,  построенным  на  вечной  мерзлоте.  Всего  за  1735–
            1743  гг.  заводом  было  выплавлено  около  9,5  тыс.  пудов
            железа и стали высокого качества. Завод стал надёжной
            базой снабжения Камчатской экспедиции металлически-
            ми  изделиями.  Другой  член  экспедиции  И.  Гмелин  об-
            наружил  залежи  бурого  угля  на  Лене  и  Вилюе,  посетил
            Кангаласское месторождение угля.
               Участники  Камчатских  экспедиций  внесли  огромный
            вклад в научное изучение территории России. В XVIII веке


            34]]></page><page Index="35"><![CDATA[осуществление  таких  далеких  экспедиций,  открытие  но-
          вых земель были сродни подвигу. Беринг и его соратники
          проявили  героизм,  мужество,  самопожертвование,  были
          готовы на риск в поисках новых открытий на благо Рос-
          сии. Их именами названы многие географические объек-
          ты, память о них сохраняется в веках.
             Участие населения Якутии в деятельности научных
          экспедиций.  Местное  население  оказало  неоценимую
          помощь в организации экспедиций. Якуты предоставляли
          лошадей  и  подводы  для  перевозки  грузов,  пассажиров
          и членов экспедиции в Охотский порт, на Колыму, сухо-
          путным путём вплоть до Камчатки. Из-за отсутствия дорог,
          в заболоченных местностях, горах и непроходимой тайге
          гибли  десятками  тысяч  ездовые  кони  и  олени.  Местное
          население несло большие расходы, которые ничем не вос-
          полнялись.  Помимо  подводной  повинности  и  содействия
          в хозяйственном обеспечении экспедиции, представители
          местного  населения  выступали  в  качестве  проводников,
          информаторов,  переводчиков,  строили  зимовья  для  чле-
          нов  экспедиции,  обеспечивали  их  продовольствием,  до-
          ставляли железную руду для Тамгинского завода.
             Лейтенант  Дмитрий  Лаптев,  путешествовавший  по
          северным  морям,  дал  прекрасный  отзыв  о  тунгусах:
          «Мужеством  и  человечеством,  и  смыслом  тунгусы  всех
          кочующих, в юртах живущих, превосходят». И такие бла-
          годарные отзывы о всех народах Якутии оставили многие
          путешественники того времени.
             Создание Академии наук в России привело к система-
          тическому и организованному научному изучению Якутии
          и всего северо-востока страны. Члены Первой и Второй
          Камчатских  академических  экспедиций  собрали  первые
          научные  сведения  по  географии,  геодезии,  климату,  бо-
          танике, флоре и фауне Якутии, были собраны обширные
          сведения по языку, этнографии и истории народов края.






                                                                         35]]></page><page Index="36"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Какие  причины  вызвали  недовольство  Правительствую-
                    щего  Сената  содержанием  доклада  В.  Беринга  по  итогам
                    Первой Камчатской экспедиции?
                  2.  Разработайте  схему  маршрута  дубель-шлюпки  «Якуцк»
                    в 1736 г. и представьте информацию о её капитане.
                  3.  Кем были братья Лаптевы и каким образом их имена были
                    увековечены?
                  4.  Составьте  таблицу,  отражающую  участников  Первой
                    и  Второй  Камчатских  экспедиций  и  их  научные  исследо-
                    вания в Якутии.
                  5.  На территории современного Мегино-Кангаласского улуса
                    был основан Тамгинский железоделательный завод. Пред-
                    ставьте подробную информацию о данном предприятии.


                     Подготовьте  презентацию  на  тему:  «Великий  Северный
                  поход Витуса Беринга».



            § 30.    Образование и развитие медицины
                    в Якутии в XVIII веке




                        Какие  школы  и  лечебные  учреждения  были  открыты
                      в Якутии в XVIII в.?




                      Термины  и  понятия:  цифирная  школа,  гарнизонная
                      школа, навигацкая школа, лекарь, подлекарь



               Школы в Якутии в XVIII в. В первой половине XVIII в.
            в  результате  проведения  реформ  Петра  I  в  России  поя-
            вились новые учебные заведения — цифирные и гарни-
            зонные школы. В Якутии впервые они возникли в начале
            1730-х годов. В 1735 г. в цифирной школе Якутска обуча-


            36]]></page><page Index="37"><![CDATA[лось 23 ученика. Действовала гарнизонная школа, в ней
          учились  дети  военных,  казаков,  отставных  солдат  в  воз-
          расте от 7 до 15 лет.
             Школы  грамоты  и  цифирные  школы  были  образова-
          тельными  ступенями  низшего  уровня.  Обучение  в  них
          ограничивалось  ознакомлением  учащихся  с  элементами
          грамоты и арифметики.
             По  мере  развития  школьного  образования  цифирные
          и гарнизонные школы были преобразованы в более со-
          вершенные  по  структуре  и  программе  светские  школы.
          В 1769 г. в Якутске открылась словесная школа, в которой
          учились  грамоте,  чтению,  арифметике  дети  чиновников
          и  купцов.  О  ней  упоминал  исследователь  Иван  Исле-
          ньев, направленный в 1760-е гг. в Якутск для проведения
          астрономических  наблюдений.  В  списке  проживавших
          в  городе  Якутске  дворян  и  детей  боярских,  составлен-
          ном в 1770 г., записаны 13 детей, обучающихся в школе
          «арифметике  и  словесной  грамоте»  в  возрасте  от  9  до
          17 лет. В словесной школе основное внимание уделялось
          подготовке грамотных чиновников.
             В  других  населённых  пунктах  Якутии,  например,  в  го-
          родах Оленске и Зашиверске, в конце XVIII в. грамотные
          чиновники учили детей на дому. В городе Оленске стар-
          ший  сын  чиновника  Ефима  Ромадина  Василий,  выучив-
          шись  грамоте  таким  образом,  впоследствии  служил  го-
          родничим города Якутска.
             В образовательных учреждениях Якутска учились дети
          якутов,  принявших  православие,  причисленных  к  слою
          служилых людей. Сын крестившегося в 1677 г. в Москве
          якута Леонтия Львова, Иван Львов, умел читать и писать
          по-русски.  Позднее  он  составил  первую  карту  пролива
          между  Азией  и  Америкой.  Два  сына  крещёного  дворя-
          нина Василия Поротова учились в школе русской грамо-
          те, к ним в 1770 г. присоединился двоюродный брат, сын
          дворянина Ивана Поротова.




                                                                         37]]></page><page Index="38"><![CDATA[Голова  Борогонского  улуса  Алексей  Аржаков,  полу-
            чивший образование дома у русского чиновника, в свой
            «План  о  якутах»,  представленный  в  1789  г.  Екатерине  II,
            включил пункт об открытии училища для якутских детей.
            Постепенно  в  якутских  улусах  писарями  стали  работать
            первые грамотные якуты, составившие небольшую груп-
            пу образованных людей.
               По  мнению  историков,  в  середине  XVIII  в.  в  каждом
            улусе Центральной Якутии было по несколько грамотных
            якутов из числа крещёных, а во второй половине века их
            число превысило 50 человек.
               В  1799  г.  состоялось  важное  историческое  событие:
            сын  боярский  Николай  Шестаков  перевёл  текст  присяги
            императору Павлу I на якутский язык.
               Вклад  Русской  православной  церкви  в  развитие
            образования  в  Якутии  в  XVIII  в.  Представители  духо-
            венства  внесли  свой  вклад  в  распространение  грамоты
            и  развитие  образования  в  Якутии.  При  Якутском  Спас-
            ском монастыре в 1735 г. была открыта школа. В неё было






























                                     Ученики в классе
            38]]></page><page Index="39"><![CDATA[принято 10 мальчиков, в том числе 6 якутов. Возможно,
          в этой школе учился новокрещёный Иван Оконешников,
          грамотный якут, умевший составлять деловые документы,
          адресованные даже императрице Елизавете Петровне.
             Епископ Иркутский и Нерчинский Иннокентий II во вре-
          мя  пребывания  в  Якутии  1735  г.  учредил  школу  для  де-
          тей  духовенства.  Также  открывались  учебные  заведения
          церковных властей, готовивших священников, пономарей
          и дьячков. В 1753 г. в Верхневилюйское зимовье был на-
          правлен  учитель  «нижних  школ»  для  обучения  грамоте
          крещёных якутов и эвенков.
             Навигацкие школы. Инициатором создания навигацких
          школ на востоке России был Витус Беринг. Задачи освоения
          дальних территорий требовали подготовки новых кадров.
             По  его  инициативе  в  Охотске  открылась  навигацкая
          школа,  выпускники  которой  служили  на  морских  судах,
          совершавших плавание между Охотском и Камчаткой.
             Навигацкую  школу  планировали  открыть  и  в  Якутске.
          Витус  Беринг  нанял  для  неё  в  Иркутске  образованного
          ссыльного,  но  он  не  смог  открыть  школу  за  отсутстви-
          ем  желающих  учиться.  Однако  работа  по  подготовке
          к  открытию  навигацкой  школы  в  Якутске  продолжалась.
          В  1739  г.  в  Якутск  прибыл  советник  Адмиралтейств-кол-
          легии В.И. Ларионов, по его указанию к уже работающей
          подготовительной  школе  были  приписаны  дети  казаков,
          и  через  два  года  25  наиболее  способных  учеников  из
          числа  прошедших  подготовку  начали  обучение  в  Якут-
          ской навигацкой школе. Детей в навигацкой школе обуча-
          ли арифметике, тригонометрии, навигации. Школа содер-
          жалась за счёт торгово-промысловых взносов, учителя, не
          получая зарплаты, работали по принуждению. Вскоре на-
          вигацкая школа была закрыта, проработав около пяти лет.
             В  1760-е  гг.  навигацкую  школу  было  решено  возро-
          дить. Якутский воевода Федор Чередов в 1764 г. поставил
          перед иркутским губернатором вопрос о восстановлении
          навигацкой школы, в 1766 г. она была открыта, в первый

                                                                         39]]></page><page Index="40"><![CDATA[класс  набрали  40  учеников.  В  навигацкой  школе  обуча-
            ли грамоте, арифметике, геометрии, тригонометрии, гео-
            дезии,  астрономии  и  навигации.  Школа  действовала  до
            1793 г., из-за отсутствия учителя она была закрыта.
               Выпускники навигацкой школы служили в портах Охот-
            ского побережья, на разных должностях в областной ад-
            министрации  и  в  военном  ведомстве.  Из  выпускников
            школы  известен  сержант  Степан  Попов,  в  1794–1795  гг.
            совершивший путешествие от города Оленска, что на Ви-
            люе, до Туруханского (Красноярского) края с целью поис-
            ка драгоценных камней.
               Развитие медицины и борьба с болезнями в Якутии.
            Население  Якутии,  проживавшее  в  суровых  климатиче-
            ских условиях, широко пользовалось практикой народной
            медицины, накопленным столетиями опытом и знаниями
            народа по лечению различных болезней. В якутской на-
            родной  медицине  большую  роль  также  играли  шаманы
            (ойууны), выступавшие в основном как врачеватели духа,
            души  человека.  При  отсут-
            ствии  образованных  врачей
            и  лекарей  в  шаманах  видели
            единственного  спасителя  от
            всякого рода бед и напастей.
               Лечением  болезней  в  до-
            машних  условиях  также  за-
            нимались такие целители, как
            унуох     тутааччылар      (косто-
            правы),     ханниты     (лечащие
            кровопусканием),        илбиситы
            (массажисты),  тённиты  (ле-
            чащие  боль  через  нервные
            точки)  и  отосуты  (травники).
            Умению  якутов  перевязывать
            и  править  переломы  костей




                      Шаман. Худ. И.В. Попов
            40]]></page><page Index="41"><![CDATA[и  вправлять  вывихи  удивляло  и  восхищало  многих  со-
          временников.
             Среди  лекарей  выделялись  люди,  обладавшие  про-
          стейшими  хирургическими  приёмами  лечения.  Знания
          и умения шаманов и лекарей высоко ценились и их ус-
          луги дорого оплачивались.
             Определённые продукты питания считались целебны-
          ми.  Летом  якуты  в  качестве  напитка  пили  кумыс  из  ко-
          быльего  молока,  а  тунгусы  —  молоко  оленей,  считая  их
          не только продуктом питания, но и лечебным средством.
          Летом собирали лекарственные растения, делали отвары
          и пили, вылечивая себя от разных хворей.
             Особую опасность для населения Якутии с XVII в. пред-
          ставляли привозные болезни, такие как оспа, чума и хо-
          лера, во время эпидемий которых погибало много людей.
          Для развёртывания борьбы с эпидемиями и лечения за-
          болевших  людей  требовались  профессиональные  врачи
          и лекари.
             Первые  медицинские  работники  в  качестве  подлека-
          рей,  т.  е.  помощников  лекарей,  зафиксированы  в  числе




























                Храмовый комплекс Спасского монастыря. Конец XIX в.
                                                                         41]]></page><page Index="42"><![CDATA[участников Второй Камчатской экспедиции. В связи с ор-
            ганизацией  Якутского  гарнизонного  полка  в  первой  по-
            ловине XVIII в. в городе был учреждён госпиталь с соот-
            ветствующим медицинским персоналом. В «Плане города
            Якутска 1770 года» он отмечен как «Госшпиталь».
               В  1764  г.  лекарь  Г.И.  Клевецкий  прибыл  в  Якутск  для
            прививания населения от оспы. Его по праву можно счи-
            тать  первым  медиком  в  Якутии.  Благодаря  неустанному
            труду  Г.И.  Клевецкого  в  Якутске  было  основано  неболь-
            шое  медицинское  учреждение  «оспенный  дом»,  где  на-
            селение могло получить лечение от непрекращающихся
            эпидемий оспы. На протяжении нескольких лет в Якутске
            и его окрестностях им было привито более 2 000 чело-
            век.  Оспенный  дом  размещался  в  специально  куплен-
            ном доме, где располагалась и больница. На содержание
            больных отпускалось тогда 200 руб.
               В  1785  г.  в  Якутск  был  назначен  доктор  Х.  Миллер,
            в Олёкминск — доктор Г. Шпренгер, но, к сожалению, оба
            умерли вскоре после приезда. В 1793 г. доктором повтор-
            но был назначен штабс лекарь Г.И. Клевецкий, возглавив-
            ший медицинскую службу Якутской провинции. На ниве
            здравоохранения он проработал 41 год. В 1797 г. Г.И. Кле-
            вецкий  ставил  вопрос  и  добивался  постройки  в  Якутске
            новой больницы, так как первое здание сгорело.
               В  1795  г.  уездными  лекарями  были  назначены  Горбу-
            нов в Оленске (современный Вилюйск), Климовский в За-
            шиверске  и  Решетников  в  Якутске,  и  к  ним  в  помощни-
            ки были прикреплены по одному младшему подлекарю.
            В конце XVIII в. врач Орлеанский лечил больных в городе
            Олёкминске.
               В  XVIII  в.  в  Якутии  появились  зачатки  образования
            и  здравоохранения.  Открывались  первые  школы,  росло
            число  грамотных  людей,  в  том  числе  и  среди  местного
            населения.  Была  открыта  и  действовала  в  Якутске  нави-
            гацкая  школа,  выпускники  которой  служили  на  разных
            должностях в органах управления Якутии. В крае появи-

            42]]></page><page Index="43"><![CDATA[лись первые медики, началась борьба с эпидемиями, ста-
          вились прививки от оспы.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                 1.  Составьте в хронологическом порядке перечень учебных
                   заведений, открытых в Якутии в XVIII в.
                2.  Определите  происхождение  названий  следующих  типов
                  школ: цифирные, гарнизонные, навигацкие.
                3.  Перечислите  имена  первых  якутов,  овладевших  русской
                  грамотой в XVIII в.
                4.  Объясните, кого называли целителями и каковы были их
                  функции.

                   В рамках группового обсуждения рассмотрите, какие бо-
                лезни  носили  эпидемический  характер  в  XVIII  в.  Оцените,
                существует ли угроза их возникновения в настоящее время.



          § 31.    Русская православная церковь в Якутии
                  в XVIII веке




                      Как проходила христианизация народов Якутии в XVIII в.?





                    Термины и понятия: христианство, православие, епис-
                    коп, собор, храм, церковь, миссионер




                    Основные персоналии: епископ Иркутский и Нерчин-
                    ский Иннокентий II, священник Василий Попов







                                                                         43]]></page><page Index="44"><![CDATA[Христианизация  Якутии  в  XVIII  в.  В  начале  XVIII  в.
            население  Якутии,  в  основной  массе,  придерживалось
            языческих верований. В духовном мире народов Якутии
            большую  роль  играли  шаманы  (ойууны).  Они,  по  их  за-
            верениям, силою своих заклинаний выступали защитни-
            ками  рода  человеческого  от  злых  духов.  Население  же,
            рассеянное  по  бескрайним  просторам  тайги  и  тундры,
            обожествляло  природу  и  стихийные  явления,  почитало
            наиболее яркие виды животных и птиц. К примеру, кан-
            галасцы считали своим священным предком и покровите-
            лем орла, намцы — лебедя, бетюнцы — волка.
               Реформаторская деятельность Петра I затронула и сфе-
            ру духовной культуры народов Якутии. Принятие право-
            славия открывало перед новокрещёными представителя-
            ми населения края путь к овладению русской грамотой,
            занятию земледелием, переходу к городской жизни. Ещё
            в XVII в. некоторые якуты добровольно крестились и при-
            няли  православные  имена.  В  основном  это  были  якуты,
            вступившие  в  казачье  сословие,  толмачи  (переводчики),
            а также лица, перешедшие в крестьянское земледельче-
            ское сословие, женщины, вышедшие замуж за русских.
               В 1714 г. был подписан указ Петра I, в котором пред-
            писывалось  крестить  народы  Сибири  в  православную
            веру.  Процесс  христианизации  должен  был  сопрово-
            ждаться  уничтожением  языческих  «идолов»,  которым
            поклонялось  местное  население.  Якутское  духовенство
            по причине малочисленности не могло сразу приступить
            к массовой христианизации населения, разбросанного по
            волостям и улусам.
               Тем  временем,  государство  стимулировало  тех,  кто
            принимал  крещение.  В  царских  указах  предусматрива-
            лось  предоставление  новокрещёным  льготы  по  уплате
            ясака на на 3–5 лет, а также система подарков.
               Епископ Иркутский и Нерчинский Иннокентий II дваж-
            ды приезжал в Якутию. Первый его приезд в 1735 г. со-
            впал  с  деятельностью  Второй  Камчатской  экспедиции

            44]]></page><page Index="45"><![CDATA[Епископ Иннокентий II (Нерунович)


                                        в  Якутии.  Епископ  Иннокен-
                                        тий  совершил  в  местности  Үс
                                        Тииттээх  (Три  Лиственницы)
                                        массовое  крещение  якутов
                                        Тулагинского  рода.  Повтор-
                                        но  он  приехал  в  1741  г.,  тоже
                                        с  миссионерской  целью  —
                                        крестить  якутское  население,
                                        проживавшее по  реке Вилюй.
                                        Два  года  епископ  посвятил
                                        миссионерской        деятельнос-
                                        ти,  приобщил  к  православию
                                        якутов  и  тунгусов.  Во  время
          этой  поездки  епископ  благословил  строительство  хра-
          мов  в  Верхневилюйском  остроге,  Жиганском  (часовни)
          и Колымском зимовьях, Амгинской слободе и освящение
          Иоан но-Предтеченской церкви в Якутске.
             В 1740–1770-х гг. в Верхневилюйском храме крестилось
          более 2 000 человек. В 1777 г. к Амгинскому приходу от-
          носилось 172 прихожанина, в том числе крещёные якуты
          и тунгусы. В 1740-х годах миссионерскую деятельность на
          Колыме проводил иеромонах Феофил, оставшийся из экс-
          педиции  Дмитрия  Лаптева.  В  Зашиверске  и  Колымском
          крае  с  1735  г.  миссионерской  деятельностью  занимался
          священник А. Слепцов.
             В  конце  XVIII–начале  XIX  в.  миссионерскую  деятель-
          ность А. Слепцова продолжили священники Олёкминской
          церкви  М.  Попов  и  И.  Ощепков,  Колымской  —  И.  Ша-
          дрин,  Зашиверской  церкви  —  М.  Слепцов  и  др.  Амгин-
          ский священник А. Дьячковский обратил в христианство
          почти  3  000  человек.  Кроме  того,  он  стал  инициатором
          строительства храма, в который вложил личные средства.
          Прихожан Амгинской церкви поражал великолепно укра-

                                                                         45]]></page><page Index="46"><![CDATA[шенный  золотой  и  серебряной  резьбой  иконостас  и  за-
            казанная в Москве церковная утварь.
               Строительство храмов и церквей в Якутии. Массовое
            крещение якутян требовало строительства православных
            храмов в Якутии, об этом писал в записке 1740 г. в Адми-
            ралтейств-коллегию капитан флота Дмитрий Лаптев.
               Много  церквей  и  часовен  строили  в  центре  области,
            в  Якутске.  В  1663  г.  в  нём  был  основан  Якутский  Спас-
            ский мужской монастырь, комплекс которого занимал от-
            дельный участок городской территории (ныне это терри-
            тория Якутского краеведческого музея). По указу Петра I
            в 1708 г. стали строить каменное здание Троицкого собо-
            ра, освящение которого состоялось только через 20 лет.
            Строительство собора затянулось, поскольку в это время
            стали возводить город Санкт-Петербург, и все «каменных
            дел» мастера были отозваны в столицу. В 1718 г. в Якутске
            на средства казачьего головы А. Шестакова была возве-
            дена Никольская церковь, которую посещало много жи-
            телей края, даже из числа некрещёных.
               В 1755 г. в Якутском уезде действовало уже 10 храмов.
            Во  второй  половине  XVIII  в.  число  храмов  стало  увели-
            чиваться.  В  середине  XVIII  в.  в  заложной  части  Якутска,
            вдоль дороги на Иркутск начали строительство каменного
            храма во имя Пресвятой Богородицы. Средства пожерт-
            вовал  купец  1-й  гильдии  Дмитрий  Барабанов.  В  1773  г.
            церковь была освящена. Великолепный вид Богородской
            церкви, её куполов с крестами, мерное звучание колоко-
            лов, панорамный вид самих каменных зданий поражали
            сельских и городских жителей.
               В  60-е  годы  XVIII  в.  в  урочище  Сунтар  обосновался
            священник  Василий  Попов  с  семьёй.  Его  целью  было
            распространение  христианства  среди  якутов  и  тунгусов,
            населявших  обширный  район  среднего  течения  реки
            Вилюя.  Для  ведения  полноценной  православной  служ-
            бы  понадобилось  строительство  нового  храма.  В  1764  г.
            стараниями священника В. Попова была построена дере-

            46]]></page><page Index="47"><![CDATA[Сунтарская Введенская церковь. Худ. П.К. Попов. 1764 г.


          вянная Сунтарская церковь. По преданию церковь была
          построена благодаря найденному кладу с монетами. Эта
          церковь  положила  начало  основанию  села  Сунтар.  Со-
          хранилась запись священника Попова, подтверждающая,
          что он крестил «много людей мужского и женского пола».































                  Троицкий кафедральный собор. Худ. И.Ю. Пестряков
                                                                         47]]></page><page Index="48"><![CDATA[Градо-Якутская Богородская церковь


               В 1784 г. на средства, выданные из казны, была соору-
            жена  церковь  в  Жиганском  зимовье.  Также  деревянные
            церкви были построены в Олёкминске, Амгинской слобо-
            де, Колымске и других населённых пунктах Якутии.
               Якутское  духовенство  внесло  большой  вклад  в  исто-
            рию  Якутии.  Священники  исправно  несли  церковную
            службу,  на  них  были  возложены  обязанности  вести  ме-
            трические  записи  о  рождении,  венчании  и  смерти  при-
            хожан в специальных книгах. Представители духовенства
            были  людьми  грамотными,  выполняли  поручения  госу-
            дарственного  характера,  собирали  статистические  мате-
            риалы  о  народонаселении,  записывали  путевые  впечат-
            ления.  Все  эти  материалы  ныне  представляют  большой
            познавательный  источник  для  современных  читателей,
            интересующихся историей своего края.
               Христианизация народов Якутии, начавшаяся с XVII в.,
            продолжалась и в следующем веке. В конце XVIII в. она


            48]]></page><page Index="49"><![CDATA[приняла  массовый  характер.  Якуты  независимо  от  сво-
          его  состояния,  зажиточности  или  бедности,  крестились
          и принимали православие, как правило, добровольно.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                Прочитайте документ и ответьте на вопросы:
                «…Основася  церковь  сия  Пресвятыя  и  Живоначальныя  Трои-
                цы, при Державе Благочестивейшаго и великодержавнейшаго
                Господаря нашего и великаго Князя Петра Алексеевича, … пра-
                вящу  Воеводствующим  же  Стольникам  Юрию  Федоровичу  и
                Михаилу Юрьевичу Шишкиным, в лето 1708 года, месяца июня
                в 27 день, в граду Якутском и положении суть зде мощи свя-
                тыя  Великомученицы  Варвары  и  Преподобнаго  Варлаама,  …
                Преподобнаго Ефрема Епископа».
                1. Какое событие упоминается в данном документе?
                2  Какие российские правители и руководители Якутии были
                  причастны к строительству указанного каменного здания?
                3.  По каким причинам строительство каменного здания Тро-
                  ицкого собора продолжалось двадцать лет?


                   Чем,  по  вашему  мнению,  было  обусловлено  решение
                императора Петра I о крещении народов Сибири? Аргумен-
                тируйте свою позицию.











                                     Карты XVIII века.
                          https://www.prlib.ru/section/779413#section-1974842]]></page><page Index="50"><![CDATA[Раздел VI.
                               Якутия в XIX веке



            § 32.   Управление Якутской областью в XIX веке




                        Какие изменения происходили в управлении Якутией в XIX
                      веке?




                      Термины  и  понятия:  «Устав  об  управлении  инород-
                      цев»,  Якутский  областной  начальник,  губернатор  Якут-
                      ской области, инородная управа, наслег, гласный




                      Основные персоналии: Н.И. Мягков, М.М. Сперан ский,
                      Н.Н. Муравьёв-Амурский, В.Н. Скрыпицын, И.И. Крафт



               В  XIX  в.  в  Якутии  происходят  следующие  изменения:
            вместо  Якутского  уезда  с  22  апреля  1805  г.  образует-
            ся  Якутская  область  в  составе  Иркутской  губернии.  Об-
            ластью  управляло  областное  правление  во  главе  с  об-
            ластным  начальником,  который  подчинялся  иркутскому
            губернатору и губернскому правлению, а в вопросах су-
            допроизводства — Сенату. Среди областных начальников
            можно отметить Н.И. Мягкова, внёсшего большой вклад
            в развитие края. Иркутский губернатор находился далеко,
            не мог приезжать в Якутию, поэтому решение различных

            50]]></page><page Index="51"><![CDATA[Якутская область и Охотский округ. 1826 г.



          вопросов занимало много времени. Отсутствие самосто-
          ятельности  в  принятии  решений  у  местного  начальства,
          недостаточный  контроль  губернатора  отрицательно  ска-
          зывалось на качестве управления.
             Преобразования М.М. Сперанского. Важными собы-
          тиями  в  истории  Сибири  в  начале  XIX  в.  являются  пре-
          образования  генерал-губернатора  Восточной  Сибири
          М.М.  Сперанского,  вошедшие  в  историю  под  названием
          «Сибирская реформа». Его реформы охватили практически
          все стороны жизнедеятельности местного населения, это
          мы увидим в последующих параграфах. М.М. Сперанский
          разработал законодательный акт под назва нием «Устав об
          управлении  инородцев»,  утверждённый  22  июля  1822 г.

                                                                         51]]></page><page Index="52"><![CDATA[М.М. Сперанский.
                               Худ. А.Г. Варнек



            Этот  закон  установил  систему
            управления,  самоуправления
            и суда для коренных народов
            Сибири.  С  момента  принятия
            «Устава»  представителей  ко-
            ренных  народов  Якутии  ста-
            ли  называть  «инородцами».
            Все коренные народы Сибири
            в зависимости от образа жиз-
            ни  были  разделены  на  три
            группы. Оседлые народы жили в городах и селениях, за-
            нимались в основном земледелием. Кочевые занимались
            в  основно  скотоводством  и  меняли  место  жительства
            по  временам  года.  Бродячие  народы  занимались  охотой
            и  рыболовством,  перемещались  с  места  на  место.  К  ко-
            чевым  инородцам  Якутии  относились  якуты,  а  к  бродя-
            чим  —  тунгусы,  коряки,  юкагиры,  ламуты,  чукчи  и  др.
            В «Уставе…» был подробно определён порядок сбора по-
            датей и повинностей с инородцев: казённые подати, зем-
            ские повинности и внутренние.
               Вместо  комиссарств  образуются  округа,  центрами
            округов  становятся  крупные  населённые  пункты.  Якутск
            продолжал оставаться центром области. Всего образовы-
            вается пять округов: самый густонаселённый — Якутский
            округ,  Олёкминск  становится  центром  Олёкминского
            округа,  Вилюйск  —  Вилюйского,  Верхоянск  —  Верхоян-
            ского,  Среднеколымск  —  Колымского.  В  округа  входили
            улусы, волости и наслеги. В XIX в. происходит увеличение
            количества  волостей  русских  крестьян.  Округами  управ-
            ляли окружные исправники. Улусами руководили управы,
            состоявшие  из  улусного  головы,  двух  его  заместителей
            и  письмоводителя.  Наслегами  руководили  князцы,  кото-
            рым помогали старшины родов, они избирались на срок

            52]]></page><page Index="53"><![CDATA[в три года на общих наслежных или родовых собраниях.
          Во главе волости, состоявшей из группы деревень, стоя-
          ли волостные старосты, которые подчинялись окружным
          исправникам.  Каждая  волость  охватывала  громадную
          территорию,  немыслимую  в  других  местах  государства.
          На рубеже ХVIII–ХIХ вв. в городах Якутской области окон-
          чательно  сложились  сословия  чиновников,  духовенства,
          купечества, мещан и дворян.
             Инородческое  управление  выглядело  следующим  об-
          разом:  в  каждом  улусе  учреждалась  инородная  управа,
          она состояла из головы улуса, двух выборных и письмо-
          водителя. Во второй половине XIX в. увеличился круг во-
          просов, которыми занималась инородная управа, помимо
          сбора  податей  и  повинностей  она  следила  за  порядком
          в наслегах и улусах, занималась организацией перевозок,
          проводила выборы и др. Инородной управе подчинялись
          родовые  управления  в  составе  старосты  и  нескольких
          старшин,  которые  включали  группу  якутов  не  менее  15
          семейств (наслег или стойбище).
             Преобразования  Н.Н.  Муравьёва.  В  середине  XIX  в.
          генерал-губернатором  Восточной  Сибири  назначен  Н.Н.
                                         Муравьев.  Он  тщательно  изу-
                                         чал  территорию  генерал-гу-
                                         бернаторства,  посетил  Якут-
                                         скую область, изучил условия
                                         жизни населения. Результатом
                                         этой  поездки  стал  проект  из-
                                         менения  управления  облас-
                                         тью.  11  июля  1851  г.  издано
                                         «Положение  об  управлении
                                         Якутской  областью»,  область
                                         перестала  подчиняться  Ир-
                                         кутской  губернии.  Местная
                                         администрация  стала  более
                                         самостоятельной  в  принятии
          Граф Н.Н. Муравьёв-Амурский.   решений. Во главе области ста-
                Худ. К.Е. Маковский
                                                                         53]]></page><page Index="54"><![CDATA[Фрагмент документа
                                                    из «Полного собрания
                                                    законов
                                                    Российской империи»


                                                    новится губернатор —
                                                    высшее  должностное
                                                    лицо  в  области,  ко-
                                                    торый      подчиняется
                                                    генерал-губернатору
                                                    Восточной       Сибири
                                                    и  Главному  управле-
                                                    нию  Восточной  Сиби-
                                                    ри.  С  этого  момента
                                                    губернатор     сообщал
                                                    информацию  о  состо-
            янии области напрямую императору с помощью ежегод-
            ного губернаторского отчёта.
               Первым  губернатором  был  К.Н.  Григорьев  (1852–
            1856  гг.).  Всего  с  1851  по  1917  г.  было  назначено  14  гу-
            бернаторов,  однако,  фактически  пребывали  у  власти  13
            из  них,  последний  назначенный  губернатор  не  приехал.
            Среди губернаторов можно назвать несколько чиновни-
            ков, внёсших заметный вклад в развитие края: Ю.И. Шту-
            бендорф, К.Н. Светлицкий, В.З. Коленко, В.Н. Скрыпицын,
            И.И. Крафт.
               Губернатор  управлял  с  помощью  областного  правле-
            ния,  большая  территория  требовала  определённого  ко-
            личества  чиновников.  Во  второй  половине  XIX  в.  про-
            исходит  небольшое  увеличение  их  штата,  появляется
            должность  областного  прокурора,  в  1883  г.  —  вице-гу-
            бернатора,  открывается  дополнительное  отделение  при
            областном правлении. С расширением самостоятельности
            Якутской области здесь начинают открываться различные
            учреждения. В 1853 г. открылся Якутский областной ста-
            тистический комитет, он занимался сбором и обработкой

            54]]></page><page Index="55"><![CDATA[В.Н. Скрыпицын                        И.И. Крафт

          информации практически обо всех сферах жизни облас-
          ти.  Комитетом  издавался  обобщённый  труд  «Памятная
          книжка  Якутской  области».  В  1859  г.  открыта  областная
          типография, в которой печатались бланки, канцелярские
          формы.  4  июля  1856  г.  вместо  городской  ратуши  была
          создана городская дума, вместо городского бургомистра
          стал городской голова. От каждого сословия избиралось
          по одному гласному (депутату). Последующие изменения
          произошли  в  связи  с  изданием  императором  Алексан-
          дром II «Городового положения» 1870 г. Было расшире-
          но участие городского населения в управлении городом,
          в  документе  был  прописан  регламент  избрания  головы,
          гласных  городской  думы.  Она  занималась  благоустрой-
          ством  города,  распределением  средств  городского  бюд-
          жета. Эти нормы действовали до нового Положения о го-
          родском управлении 1892 г.
             В  1867 г.  по  указу  «Об  учреждении  общих  окружных
          управлений  в  Сибири»  в  Якутской  области  вместо  пяти
          окружных управлений созданы пять окружных полицей-
          ских управлений. Их штат состоял из: окружного исправ-


                                                                         55]]></page><page Index="56"><![CDATA[ника, трёх земских заседателей, секретаря, двух столона-
            чальников и одного переводчика.
               В  XIX  в.  происходит  изменение  территории  Якутской
            области,  в  1849  г.  на  короткое  время  был  присоединён
            ещё один округ — Охотский. Во главе его стоял исправ-
            ник. В 1856 г. он перешёл в состав новой образованной
            области — Приморской. В 1898 г. часть территории Яку-
            тии, где были расположены Олёкминско-Витимские при-
            иски была передана Иркутской губернии.


            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ


                  1.  Изучите  документ  «Устав  об  управлении  инородцами»
                    1822 г., разработанный М.М. Сперанским, и опишите раз-
                    личия между разрядами.
                  2.  Охарактеризуйте  изменения,  произошедшие  в  Якутской
                    области  вследствие  деятельности  генерал-губернатора
                    Н.Н. Муравьева.
                  3.  Опишите эволюцию территории Якутской области в тече-
                    ние XIX в.


                     На основе прочитанного выберите одного из губернаторов
                  и подготовьте сообщение о его вкладе в развитие Якутии.

            56]]></page><page Index="57"><![CDATA[§ 33.    Якутская Степная дума —
                  первый опыт якутского самоуправления




                    Какими вопросами занималась Степная дума?






                    Термины  и  понятия:  Якутская  Степная  дума,  самоу-
                    правление




                    Основные персоналии: И.Е. Мигалкин



             Большое  внимание  в  «Уставе  об  управлении  инород-
          цев»  1822 г.  было  уделено  вопросам  местного  самоу-
          правления. Большую роль в учреждении Якутской Степ-
          ной  думы  сыграл  областной  начальник  Н.И.  Мягков.  В
          период  его  управления  чиновники  областного  правле-
          ния  взаимодействовали  с  наиболее  авторитетными  ро-
          доначальниками,  приближёнными  становятся  якутский
          родоначальник  И.Е.  Мигалкин  и  староста  Н.О.  Рыкунов.
          Н.И.  Мягков  оказывал  поддержку  инициативам  родона-
          чальников, проводил консультации, ездил по улусам, вёл
          переписку  с  начальством  в  Иркутске.  27  января  1827 г.
          в  Якутском  округе  была  учреждена  Якутская  Степная
          дума, её председатель избирался раз в три года, а члены
          выбирались  ежегодно  из  наиболее  авторитетных  людей
          (наслежные  старосты,  родовые  старшины).  Был  письмо-
          водитель,  который  не  имел  права  голоса,  всего  в  думе
          было 15 человек. Известны имена первого состава думы:
          первый  главный  родоначальник,  борогонский  голова
          И. Мигалкин,  ботурусский  голова  Г. Старостин,  баяган-
          тайский — А. Сыромятников, дюпсюнский — А. Сыроват-


                                                                         57]]></page><page Index="58"><![CDATA[ский,  кангаласский  —  И. Козлов,  мегинский  —  К. Попов,
            намский  —  И. Винокуров,  ботурусский  староста  И. Арте-
            мьев,  баягантайский  —  А. Калининский,  дюпсюнский  —
            П. Васильев, мегинский — Я. Березин, намский — К. Про-
            копьев,  кангаласский  старшина  В. Павлов.  Степная  дума
            подчинялась областному правлению, при этом её члены,
            избранные  представители  местного  населения,  участво-
            вали  в  решении  жизненно  важных  проблем.  Главным
            вопросом  в  деятельности  Якутской  Степной  думы  была
            раскладка ясака и повинностей. Помимо этого она зани-
            малась  административным  (народоисчисление,  судопро-
            изводство  и  законодательство),  экономическим  (земель-
            ной  политикой,  земледелием,  запасными  магазинами,
            торговлей  и  извозом)  и  социально-культурным  (вклю-
            чавшим  в  себя  образование,  здравоохранение  и  благо-
            творительность)  направлениями.  На  первых  порах  она
            выполняла роль посредника между якутским населением
            и областной администрацией.
               3  июля  1830 г.  в  Якутске  дума  проводит  своё  первое
            крупное  мероприятие  —  созыв  «семиулусного  собра-
            ния». Это первый съезд якутов, в котором приняло уча-
            стие  482  человека,  длился  он  три  дня.  Программа  об-
                                         суждения  включала  в  себя  27
                                         пунктов. Стояла задача вырабо-
                                         тать  единые  требования,  отра-
                                         жающие  интересы  всего  насе-
                                         ления, в том числе обсуждается
                                         вопрос  об  отправке  предста-
                                         вителей  в  Санкт-Петербург  для
                                         встречи с императором Никола-
                                         ем  I.  Впоследствии  разрешение
                                         на принятие делегации импера-



                                         Книга З.И. Петуховой «Якутская
                                         Степная дума (1827–1838 гг.)».
                                         Якутск, 2007
            58]]></page><page Index="59"><![CDATA[тором было получено, но поездка не
                                 состоялась.
                                    Деятельность  Степной  думы  за-
                                 крепила  такие  традиции  якутского
                                 самоуправления,  как  стремление
                                 найти  компромиссные  пути  сосу-
                                 ществования  местной  власти  с  цен-
                                 тром.  Областной  начальник  проа-
                                 нализировал  деятельность  Степной
                                 думы  и  сделал  вывод,  что  она  хо-
                                 рошо  справляется  с  возложенными
              И.Е. Мигалкин      на неё обязанностями.
                                    Степная  дума  уделяла  большое
                                 внимание  вопросам  просвещения
                                 народа.  21  июля  1835  г.  Дума  ра-
          зослала  по  всем  управам  предписания  «Об  отыскании
          и  доставлении  разных  редкостей  для  составления  есте-
          ственной истории». Её деятельность активизировала про-
          цесс заселения пустующих ранее земель. В результате со-
          трудничества думы и II Ясачной комиссии инородцы сами
          смогли  распределять  земли  между  собой.  Орган  самоу-
          правления должен был сочетать государственные интере-
          сы по сбору ясака и повинностей, обеспечивать поставку
          грузов и потребности населения.
             Якутская Степная дума была закрыта 22 ноября 1838 г.
          Благодаря деятельности Степной думы были налажены ре-
          гулярные  и  бесперебойные  поставки  грузов  хозяйствен-
          ного назначения по Иркутскому и Охотскому тракту. Это
          способствовало укреплению России на дальневосточных
          рубежах,  а  также  привело  к  расширению  внутреннего
          рынка, позволило Якутии войти во всероссийский рынок
          и преодолеть экономическую замкнутость.









                                                                         59]]></page><page Index="60"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1. Каковы были функции Степной думы?
                  2.  Представители каких улусов были включены в первый со-
                    став Степной думы?
                  3. Когда и зачем было организовано «семиулусное собрание»?

                     Используйте  доступные  источники  информации  для
                  определения  наличия  аналогичных  институтов  (Степных
                  дум) у других народов России в XIX в.



            § 34.   Население Якутской области в XIX веке




                        Какие народы проживали на территории Якутии в этот пе-
                      риод?




                      Термины  и  понятия:  демография,  Первая  всеобщая
                      перепись населения 1897 г., ревизские сказки, тунгусы,
                      ламуты.



               Выяснить  точное  количество  и  состав  населения  ран-
            них лет — трудоёмкая и непростая задача. Стоит отметить,
            что  данные  о  точном  количестве  населения  в  Якутской
            области  в  рассматриваемый  период  в  разных  источни-
            ках отличаются. Историки, занимающиеся вопросами де-
            мографии  использовали  такие  исторические  источники,
            как ревизские сказки, статистические данные из Обзоров
            Якутской  области,  Памятные  книжки,  материалы  второй
            ясачной комиссии, сведения из переписи населения, ме-
            трические  книги  и  др.  Подсчётом  количества  населения
            Якутии занимались многие учёные, в настоящий момент
            обобщённые данные отражены в трёхтомнике «История
            Якутии», изданном в 2021 г.

            60]]></page><page Index="61"><![CDATA[Ревизские сказки Якутской области Кангаласского улуса III, IV
           Мальжегарских волостей, и Якутского округа Иркутского тракта
                        при Тит-Аринской станции за 1816 год



             В начале XIX в. количество населения Якутской области
          превысило 200 000 тыс. человек. Оно состояло из якутов,
          русских, юкагиров, эвенков, эвенов.
             Большую часть населения области составляли якуты, их
          численность в первой воловине XIX в. демонстрирует та-
          блица динамики увеличения населения Якутской облас ти.














                                                                         61]]></page><page Index="62"><![CDATA[Изменение численности якутов в XIX в.

                   Округ             1828 г.        1859 г.        1897 г.
             Якутский                 95 383         121 171       130 119
             Олёкминский               7 889           8 595        13 179
             Вилюйский                38 353          50 560        63 200
             Верхоянский               8 821          10 122        11 556
             Колымский                 2 445           3 147         3 413
             Итого по области        152 891         193 595       221 467


               Во второй половине XIX в. происходит увеличение на-
            селения Якутской области.


                                              Количество
                                    Год
                                               человек
                                  1856 г.      216 301
                                  1862 г.      227 907
                                  1864 г.      226 750
                                  1889 г.      256 488
                                  1897 г.      269 880





               ЭТО ИНТЕРЕСНО

                    Первая всеобщая перепись населения 1897 г.
                  была единственной всеобщей переписью населе-
                  ния  в  Российской  империи.  На  её  организацию
                  было потрачено семь миллионов рублей. Её ре-
                  зультаты опубликованы в 119 книгах. Подготов-
                  ка к переписи началась в 1895 г., для её прове-
                  дения  в  губерниях,  областях,  уездах  и  крупных
                  городах были созданы специальные переписные
                  комиссии.  Они  составляли  переписные  участ-
                  ки,  занимались  распространением  переписных
                  бланков,  разрешали  различные  недоразумения
                  и т. д.


            62]]></page><page Index="63"><![CDATA[Наиболее  населённым  был  Якутский  округ,  вторым
          по численности — Вилюйский, потом Олёкминский и се-
          верные  Верхоянский,  Колымский.  Региональные  осо-
          бенности  территории  оказывали  влияние  на  изменение
          количества населения, людей прибывало немного, в ос-
          новном  это  были  ссыльные.  Первая  всеобщая  перепись
          населения  выявила  рост  общей  численности  якутов,  их
          насчитывалось 221 467 человек, тунгусов (вместе с ламу-
          тами) — 11 647 человек, чукчей — 1558 человек, юкаги-
          ров — 948 человек. Великороссов, малороссов и белору-
          сов было 30 807 человек, также числилось 38 подданных
          иностранных государств.

             Если  рассматривать  городское  население  Якутска,  его
          состав был следующим: 46 % русских, 41,3 % якутов, 6,7 %
          татар,  3,8 %  евреев.  К  концу  XIX в.  увеличивается  приток
          в города русских крестьян, значительную часть населения





























                Первая всеобщая                 Фрагмент переписи
               перепись населения
           в Якутской области. 1897 г.


                                                                         63]]></page><page Index="64"><![CDATA[В стойбище у юкагиров. XIX в.


            составляли казаки, мещане, купцы, ссыльные и члены их
            семей.
               В  первой  половине  XIX  в.  русские  крестьяне  оконча-
            тельно  закрепились  на  земледельческих  территориях
            в  бассейнах  рек  Лены,  Вилюй,  Мая.  Самыми  значитель-
            ными сельскими поселениями были Амга и Олёкминская
            волость. На севере поселения русских по рекам Оленёк,
            Индигирка и Колыма со временем создали самобытную
            культуру  арктических  рыболовов  и  охотников.  Русское
            население  имело  земли  около  городов  вдоль  почтовых
            трактов.  В  южных  округах  наиболее  многочисленными
            были  ямщики.  Аянские  ямщики  впоследствии  пересели-
            лись на Амур, а оставшиеся образовали селения: Петро-
            павловское, Новопокровское и Павловское, славившееся
            огородничеством.
               На  севере  Якутской  области  происходило  смешение
            народов с якутами, и между эвенами и юкагирами. Эвен-
            ки  проживали  в  Вилюйском  округе,  в  Жиганском  улусе

            64]]></page><page Index="65"><![CDATA[Верхоянского  округа  и  т.д.  В  бассейне  Колымы,  на  всём
          её правом берегу и верхнем течении, по Индигирке, Яне
          и Омолону продолжали жить ламуты — эвены.
             Юкагиры  делились  на  две  группы.  Тундренные  юка-
          гиры  были  оленеводами,  а  таёжные  не  имели  оленей
          и занимались охотой и рыболовством. Весной устраива-
          ли коллективные охотничьи облавы на дикого оленя. Ис-
          следователи  конца  XIX  в.  были  обеспокоены  процессом
          вымирания юкагиров, населявших в основном северные
          районы Верхоянского и Колымского округов. В результа-
          те  смешения,  распространения  смертоносных  эпидемий
          и расстройства охотничьего и рыболовного хозяйства ко-
          личество этого народа сократилось.
             В конце XIX и начале XX вв. в пределах Якутской обла-
          сти проживали чукчи. Они делились на три группы: чукчи
          Восточной  тундры,  кочевавшие  между  Колымой  и  Чау-
          ном,  чукчи  Западной  или  Большой  тундры,  занимавшие
          земли  между  Колымой  и  Алазеей  и  Тойновские  чукчи,
          кочевавшие  по  правым  притокам  Омолона.  Население
          приисков составляли крестьяне, ссыльные, мещане, ино-
          родцы,  низшие  чины  (запасные  и  отставные  по  состоя-
          нию на службе).
             На  благополучии  населения  отражались  различные
          природные  катаклизмы.  Помимо  естественных  причин
          смертность  населения  была  обусловлена  стихийными
          бедствиями  и  падежом  скота,  которые  приводили  к  го-
          лоду, вспышками инфекционных заболеваний кори, оспы,
          гриппа и других.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  Какие источники позволяют определить численность на-
                  селения Якутии в XIX в.?
                2.  Какие факторы влияли на изменение численности населе-
                  ния Якутской области?
                3. Опишите особенности расселения населения Якутии.


                                                                         65]]></page><page Index="66"><![CDATA[Выберите один из народов, населявших Якутию в XIX в.,
                  и подготовьте информацию о нём.



            § 35.    Социально-экономическое развитие
                    Якутской области




                        Какие изменения произошли в хозяйственной деятельнос-
                      ти населения Якутской области в XIX в.?




                      Термины  и  понятия:  поварня,  ясак,  Ленские  золотые
                      прииски,  Кемпендяйские  соляные  источники,  кыстык,
                      сайылык, инструкция



               Традиционными отраслями хозяйства населения Якут-
            ской  области  было  скотоводство,  оленеводство,  пушной
            промысел  и  рыболовство.  В  рассматриваемый  период
            рыболовство и охота являлись для населения важным до-
            полнением к пище, в северных округах укрепилось ско-
            товодство,  в  Олёкминском  округе  и  центральных  улусах
            развивается хлебопашество, а с середины XIX в. распро-
            страняется  огородничество.  Якутское  хозяйство  отлича-
            лось  сезонными  переездами,  имелся  зимний  дом  (кыс-
            тык) и летний (сайылык). Летом рогатый скот содержался
            на  пастбищах,  а  на  зиму  для  него  заготавливали  сено.
            Возникла лесозаготовка, доставка груза, речное пароход-
            ство,  животноводство  приобрело  товарную  направлен-
            ность.  На  рубеже  XVIII–XIX  вв.  происходит  постепенное
            превращение  г.  Якутска  из  военно-административного
            пункта в административно-торгово-ремесленный центр.
               Развитие промышленности. Якутская область издав-
            на  славилась  своими  природными  богатствами.  В  XIX  в.
            здесь  добывали  золото,  железо  (красный,  бурый  желез-


            66]]></page><page Index="67"><![CDATA[няк),  свинец,  каменный  уголь.  Первые  золотые  прииски
          появились в 1843–1844 гг. в верховьях р. Олёкмы, круп-
          ным  событием  стало  открытие  Ленских  золотых  при-
          исков.  В  1863  г.  было  открыто  золото  у  притока  Витима
          по  р.  Бодайбо,  к  концу  XIX  в.  там  разрабатывалось  уже
          103 прииска. С 1898 г. Ленские прииски вошли в состав
          Иркутской  губернии,  но  продолжали  оказывать  влия-
          ние на экономическую жизнь Якутской области. В конце
          90-х гг. XIX в. в Учурском и Тимптонском районах Якутии
          стала развиваться частная золотопромышленность.
             Открытие  золотоносных  приисков  и  возникновение
          золотопромышленных  компаний  сыграло  существенную
          роль в развитии экономики Якутии, способствовало раз-








































                          Обзор Якутской области за 1888 г.
                                                                         67]]></page><page Index="68"><![CDATA[Ленские золотые прииски. 1910 г.


























                  Рабочие Ленского золотопромышленного товарищества


            витию традиционных отраслей производства и рыночных
            отношений. Стали создаваться компании: «Компания про-
            мышленности», «Прибрежно-Витимская компания», «Ма-
            ло-Патомское  товарищество»,  «Лензолото»  и  др.  Наём


            68]]></page><page Index="69"><![CDATA[Кемпендяйские соляные источники
            «Вытекающий  из  бассейна  рассол,  задерживаемый  в  дальней-
            шем своём течении сильными морозами, образует малые изви-
            листой формы прудики, по краям которых постоянно кристалли-
            зуясь оседает. Скопившаяся таким образом соль деревянными
            или железными лопатами сгребается в кучки и оставляется на не-
            сколько дней до выветривания».



          рабочих  на  прииски  был  сезонным  —  с  весны  по  сен-
          тябрь.  Население  Олёкминского  округа  занималось  до-
          ставкой продуктов на Олёкминские и Витимские золотые
          при иски.  Прииски  открыли  там,  где  ранее  не  было  по-
          селений,  поэтому  там  стало  формироваться  новое  на-
          селение, состоящее в основном из рабочих и служащих
          с  семьями.  Местное  население  устраивалось  работать
          на  прииски,  часть  занималась  обеспечением  доставки
          продовольствия, что способствовало развитию торговли.
          Из  Олёк минского,  Вилюйского  и  Якутского  округов  по-
          ставляли  мясо,  из  Олёкминского  и  Якутского  —  масло,
          с низовьев Лены — рыбу.
























                        Кемпендяйское соляное месторождение


                                                                         69]]></page><page Index="70"><![CDATA[ЭТО ИНТЕРЕСНО

                    В  настоящее  время  в  Якутии  продолжается
                  добыча соли на Кемпендяйском месторождении.
                  Благодаря  особенностям  климата,  соль  добыва-
                  ют способом естественного вымораживания, по-
                  сле  холодной  зимы  при  наступлении  лета,  ког-
                  да  вода  выпаривается,  остаются  россыпи  соли.
                  В  настоящее  время  добычей  соли  занимается
                  ООО  «Кемпендяйская  солевая  компания»,  здесь
                  производят  техническую,  кормовую,  пищевую
                  и соль для ванн.




               На  Кемпендяйских  и  Багинских  источниках  добывали
            соль.  С  1897  г.  на  срок  10  лет  разработкой  соли  зани-
            мались  жители  Сунтарского  улуса.  Соль  Кемпендяйских
            источников стала популярной среди местного населения.
               В 1882 г. было открыто Мангазейское месторождение
            свинцово-серебряных руд.
























                       Якутский крупный рогатый скот. Экспозиция.
                           Якутский музей им. Ем. Ярославского
            70]]></page><page Index="71"><![CDATA[Якуты. Стогование сена.
                           Из фондов Научной библиотеки
            Иркутского государственного университета им. В.Г. Распутина


             Хозяйство. Увеличение потребности в продуктах сель-
          ского  хозяйства  привело  к  росту  цен  на  них,  выявило
          необходимость  увеличения  пахотных  земель  и  способ-
          ствовало  разведению  крупного  рогатого  скота.  Жите-
          ли  занимались  разведением  коров  и  лошадей.  Якутские
          породы  отличались  от  других  более  длинной  и  густой
          шерстью, которая защищала их от холода зимой и от на-
          секомых  летом.  Эти  животные  непривередливы  в  пище,
          коровы зимой питались сеном, а лошади добывали корм,
          пробивая  копытами  снег.  Во  второй  половине  XIX  в.
          в Якутске и Олёкминске появились овцы, свиньи и козы.
             Зажиточные хозяева использовали коллективный труд,
          приглашали соседей, которые ухаживали за скотом, коси-
          ли сено, их труд оплачивали скотом, продуктами и иногда
          деньгами. Нанимали работников с питанием на месяц, се-
          зон или год. На протяжении всего лета все члены семей
          с  утра  до  вечера  трудились  на  сенокосе,  чтобы  успеть
          за этот короткий сезон накопить побольше сена на дол-
          гую и тяжёлую зиму. Сенокос продолжался с конца июня
          до начала сентября.

                                                                         71]]></page><page Index="72"><![CDATA[Погрузка мамонтового бивня на пароход «Акепсим Кушнарёв».
                                         с. Кюсюр


               В  северных  округах  основным  занятием  было  олене-
            водство, им занимались эвенки, эвены, юкагиры и чукчи.
            Чукчи,  проживавшие  в  Колымском  округе,  занимались
            исключительно  оленеводством.  Олень  считался  универ-
            сальным  животным,  он  был  средством  передвижения,
            на  нём  перевозили  грузы  хозяйственного  назначения,
            продовольствие и почту, также зверь служил источником
            молока и мяса, а из его шкур шили одежду и обувь.
               Промыслы.  Основными  орудиями  охотников  были
            петли, черканы, пасти, самострелы. С начала XIX в. появи-
            лось огнестрельное оружие, облегчившее труд охотника.
            В  окружных  городах  стали  открываться  пороховые  по-
            греба,  улучшавшие  снабжение  охотничье-промыслового
            населения  свинцом  и  порохом.  Охотники  промышляли
            каждый  на  своём  участке,  где  периодически  проверяли
            установленные орудия для ловли зверя.
               Доход  жителям  северных  округов  приносила  добы-
            ча  мамонтовых  бивней.  Выброшенные  на  берег  бивни

            72]]></page><page Index="73"><![CDATA[находили  и  собирали  на  размытых  берегах  моря  и  рек,
          либо выкапывали скелеты из мерзлой почвы. На добычу
          отправлялись  на  острова  весной  и  возвращались  в  но-
          ябре-декабре.  Некоторые  промысловики  снаряжались
          в путь сами, некоторые брали для этого кредит.
             Важной  отраслью  продолжало  оставаться  рыболов-
          ство, члены общества рыбачили в водоёмах, находящих-
          ся  на  территории  наслегов.  Русские  крестьяне  и  казаки
          пользовались озёрами и участками по рекам в пределах
          отведённых им земель. В центральных округах рыбу лови-
          ли с помощью сачка — куйуура, сетей, неводов. Особен-
          но  была  распространена  осенняя  подлёдная  неводьба,
          куда приходили и стар и млад. Рыболовством занималось
          большинство населения, включая казаков и чиновников.
          Рыбу  употребляли  в  свежем,  солёном  и  замороженном
          виде,  варили,  жарили,  солили,  коптили.  Постоянной  пи-
          щей  были  нельма,  стерлядь,  муксун,  омуль,  чир,  карась
          и налим.
             Земледелие.  Из-за  резко  континентального  климата,
          суровых и долгих зим, короткого лета, небольшого коли-
          чества удобной для обработки плодородной почвы зем-
          леделие развивалось медленно. Чтобы получить участки,
          пригодные  для  земледелия,  в  зависимости  от  релье-
          фа  местности,  состава  почвы  и  климатических  условий
          использовались  различные  приёмы  расчистки  земли:
          раскорчёвывали лес, вспахивали поля, осушали озёра.
             Заселение  центральной  части  Якутии  русскими  крес-
          тьянами  способствовало  развитию  земледелия,  нако-
          пленный  веками  опыт  адаптировался  здесь  к  местным
          природным условиям, складывались новые нормы агро-
          техники и земледельческой культуры. На очищенной зем-
          ле  применяли  двухпольное,  трёхпольное,  четырёхполь-
          ное земледелие. При двухпольном засевали либо озимые
          (рожь), либо яровые (ячмень, пшеница, ярица) культуры.
          При  трёхпольном  озимые,  яровые,  и  третье  оставляли
          под паром. При четырёхпольном сеяли озимые, яровые,

                                                                         73]]></page><page Index="74"><![CDATA[Осенний урожай огородников

            овёс  и  последнее  оставляли  под  паром,  на  следующий
            год посевы чередовали.
               Огородничество  в  Якутии  имело  по  большей  части
            подсобное значение в дополнение к основным занятиям
            крестьян. Во второй половине XIX в. огородничество рас-
            пространилось даже в северных округах. Русские обуча-
            ли земледелию местных жителей. Сеяли редьку, капусту,
            свеклу,  репу,  картофель.  Развитие  земледелия  привело
            к  распространению  сельскохозяйственных  орудий  и  ма-
            шин: мотыг, серпов, железных плугов, молотилок, сеноко-
            силок, кос-литовок и др. В конце XIX в. появились первые
            сельхозмашины, в скопческих селениях установили паро-
            вые мельницы.
               В округах области строились казённые хлебозапасные
            магазины,  пороховые  погреба  и  соляные  стойки.  В  них
            ежегодно  доставляли  хлеб,  боеприпасы,  соль  —  всё  это
            по определённой цене давали населению в кредит. В за-
            сушливые годы организовывали выдачу хлеба.

            74]]></page><page Index="75"><![CDATA[Финансовыми вопросами в области занималось Якут-
          ское областное казначейство, открытое в 1878 г. В XIX в.
          увеличивается  потребность  населения  в  кредитах,  в  об-
          ласти  появляются  кредитные  учреждения:  вспомога-
          тельно-сберегательные,  ссудные  и  ссудо-сберегательные
          кассы,  кредитные  и  ссудо-сберегательные  товарищества.
          Они выдавали краткосрочные кредиты крестьянам, мел-
          ким торговцам и ремесленникам.
             Земельные отношения. В начале XIX в. основным на-
          логом,  взимаемым  с  местного  населения,  являлся  ясак.
          Кроме  него  платили  пушные,  денежно-казённые  повин-
          ности  и  общественные  расходы.  Население  области  вы-
          полняло несколько видов повинностей: перевозили грузы,
          ремонтировали  общественные  здания  и  дороги,  содер-
          жали почтовые станции и переправы, кормили ссыльно-
          поселенцев, платили подати. Администрация распределя-
          ла несение повинностей между улусами. В свою очередь,
          инородные управы распределяли тракты по участкам для
          исправления дорог и мостов между родовыми управле-
          ниями.
             Сильное развитие пушной торговли привело к сокра-
          щению  промысла  пушного  зверя.  Недостаток  промыс-
          ла  зверя  и  рыбы  отразился  на  благополучии  населения,
          сильный  голод  распространился  среди  юкагиров,  эвен-
          ков, якутов-переселенцев Охотского тракта. Благосостоя-
          ние населения снижалось и возникла необходимость пе-
          ресмотреть обложение ясаком. Для этого в 1826 г. была
          создана  специальная  Вторая  ясачная  комиссия,  в  целях
          изучения вопроса в область приехали трое чиновников.
          Ясак  был  наложен  на  целые  общества,  распределение
          по числу душ должны были производить сами общества.
          С  1835  г.  ясак  разрешили  вносить  деньгами,  некоторые
          платили  мехами.  Комиссия  заметила  процесс  обезземе-
          ливания части скотоводческого населения, указала на не-
          равномерное распределение земли и предложила меры

                                                                         75]]></page><page Index="76"><![CDATA[для  равномерного  распределения  сенокосных  и  паст-
            бищных угодий.
               В  Якутии  была  установлена  система  распределения
            земли в зависимости от причисления населения к одно-
            му из пяти классов в зависимости от обязанности платить
            ясак, подати и повинности. К середине XIX в. в большин-
            стве наслегов земля стала распределяться между платив-
            шими  повинности,  т.  е.  между  тремя  первыми  классами
            плательщиков. К четвёртому и пятому классам относились
            престарелые, калеки и не вычеркнутые из списков умер-
            шие, они землёй не наделялись.
               Такое  распределение  земли  по  классам  со  временем
            показало,  что  часть  населения  осталась  без  земли.  По-
            этому  в  конце  XIX  в.  была  сделана  попытка  заменить
            классовую  систему  на  более  справедливую  —  поров-
            ну  между  всеми,  кто  платил  ясак.  Для  этого  губернатор
            В.Н.  Скрыпицын  разработал  и  издал  специальный  доку-
            мент, в котором расписал порядок распределения земли.
            Положения  данного  документа  население  могло  приме-
            нять  по  своему  желанию,  и  большого  распространения
            он не получил.


            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ


                  1.  Охарактеризуйте основные виды деятельности населения
                    Якутской области.
                  2.  Перечислите  виды  рыб,  которые  добывались  в  реках  и
                    озёрах Якутии.
                  3. Опишите изделия, изготовленные из бивней мамонтов.
                  4.  Проанализируйте влияние открытия золотых приисков на
                    жизнь местного населения.


                     Подготовьте групповое выступление на тему: «Роль тру-
                  да  в  обеспечении  жизнедеятельности  населения  Якутской
                  области». Распределите роли и подготовьте выступления от
                  имени  представителей  различных  видов  деятельности,  та-
                  ких как охота, рыболовство, сельское хозяйство, промыслы
                  и другие.
            76]]></page><page Index="77"><![CDATA[§ 36.    Торговля, транспорт,
                  занятия городского населения
                  в Якутской области



                    Как развивались торговля и транспорт?
                      Чем  занималось  городское  население  Якутской  области
                    в XIX в.?




                    Термины  и  понятия:  демография,  ярмарка,  паузки,
                    карбасы, Гостиный двор «Кружало», Анюйская ярмарка,
                    местное самоуправление





                    Основные  персоналии:  А.М.  Кушнарёв,  Н.О.  Криво-
                    шапкин, П.И. Захаров



             Торговля.  Якутск  служил  торговым  центром  области,
          здесь устраивали две ярмарки: летнюю с 1 июня по 1 ав-
          густа и зимнюю с 1 декабря по 1 января. В первой чет-
          верти  XIX  в.  в  г.  Якутске  появился  Малый  базар  (Кружа-
          ло). В 1836 г. был построен гостиный двор, включавший
          в  себя  множество  магазинов.  На  летней  ярмарке  про-
          давали  бакалейные,  галантерейные  товары,  хлеб,  соль,
          чай  и  т.  д.  Из  близлежащих  улусов  привозили  продукты
          скотоводства,  дичь,  рыбу,  сено  и  ремесленные  изделия.
          На  зимней  ярмарке  продавали  мясо  и  масло,  которые
          привозили  из  улусов  Якутского  округа,  их  же  потом  от-
          правляли  на  прииски.  По  пути  в  Якутск  торговые  суда
          останавливали  на  ярмарки  около  г.  Олёкминска.  В  Ви-
          люйском  округе  специальных  ярмарок  не  проводилось,
          товары привозили из Якутска. В Верхоянском округе из-
          за разбросанности мест проживания населения, его коче-
          вого и бродячего образа жизни, торговля осуществлялась

                                                                         77]]></page><page Index="78"><![CDATA[Малый базар — «Кружало» в Якутске

            развозом,  в  Верхоянске  действовало  две  лавки.  Торгую-
            щие  объезжали  округ  в  основном  в  начале  зимы  и  об-
            менивали  привезённые  товары  (посуду,  бумажные  това-
            ры,  муку  и  др.)  на  пушнину,  мамонтовую  кость  и  рыбу.
            В  Колымском  округе  основная  торговля  производилась





























                                Торговля на Малом базаре
            78]]></page><page Index="79"><![CDATA[Летняя сплавная ярмарка




































                 Купец 1 гильдии, миллионер А.М. Кушнарёв с семьёй.
                                       1880 г.
                                                                         79]]></page><page Index="80"><![CDATA[в  городе  Среднеколымске,  а  весной  в  конце  марта  или
            начале апреля проходила Анюйская ярмарка. Здесь чук-
            чи обменивали пушнину и моржовые клыки на железные
            изделия (котлы, ножи, топоры, пальмы) и прочие товары.
            У жителей Колымского округа были налажены отношения
            с чукчами, в случаях голода и неурожая они обменивали
            у них оленей на продукты питания.
               Во второй половине XIX в. в Якутской области начинают
            зарождаться товарно-рыночные отношения. Из Якутской
            области вывозили только пушнину и мамонтовую кость.
            В  это  же  время  появляются  крупные  купцы:  А.М.  Куш-
            нарёв,  Г.В.  Никифоров,  Н.О.  Кривошапкин,  М.В.  Пихтин,
            С.И. Идельгин и др. Многие купцы являлись меценатами,
            активно  вовлекали  население  в  торгово-экономические
            отношения.
               Доставка грузов. Жители некоторых улусов Якутского
            округа доставляли муку, крупу, соль, порох, свинец и кон-































                      Якутско-Аянский и Якутско-Охотский тракты.
                                  Вторая половина XIX в.
            80]]></page><page Index="81"><![CDATA[Грузо-пассажирский пароход в верховьях р. Лены


          ский  волос  в  северные  округа  области.  Развитие  рынка
          сбыта  развивало  логистику,  устраивались  пути  сообще-
          ния,  совершенствовался  транспорт,  появился  телеграф.
          Тогда  существовало  пять  основных  почтово-пассажир-
          ских трактов: Иркутский, Охотский, Амгинский, Верхо яно-
          Колымский  и  Вилюйский.  На  них  устраивались  станции,
          содержание  которых  сдавали  в  аренду  частным  лицам,
          увеличивалось  количество  поварен.  Расстояние  между
          станциями оживлённых трактов было 50–60 км, на осталь-
          ных — 150–200 км.
             Грузопоток осуществлялся по главной реке Лене. Пере-
          возка  начиналась  сразу  после  ледохода,  для  этого  стро-
          илось множество судов: паузки, карбаса, лодки и каюки.
          Паузки, карбасы представляли собой плавучие торговые
          магазины, торговля на них происходила прямо на берегу
          реки на борту судна. Они имели парус и весло, их строи-
          ли в верховьях р. Лены и спускали вниз по течению.
             Первый  пароход  на  р.  Лена  появился  в  1856  г.,  а  в
          1866 г.  их  было  уже  два,  в  1890 г.  —  12,  в  1900 г.  —  27.
          Появление  срочного  почтово-пассажирского  пароход-
          ства имело большое значение для области.

                                                                         81]]></page><page Index="82"><![CDATA[Население  пользовалось  предметами  первой  не-
            обходимости,  произведёнными  собственноручно  или
            выменянными  у  специализированных  ремесленников.
            В  рассматриваемый  период  крупного  развития  ремес-
            ленного  производства  не  произошло,  кузнецы  и  юве-
            лиры  занимались  изготовлением  товара  на  заказ.  Среди
            населения были кожевники, свечники и кирпичники. Они
            производили  небольшое  количество  товара  домашним
            способом с помощью членов семьи. В центрах Якутского
            и  Вилюйского  округов  изготавливали  посуду,  предметы
            обихода.  Во  второй  половине  XIX  в.  среди  якутов  ста-
            ло  появляться  немало  искусных  плотников  и  столяров.
            В Якутской области существовали небольшие кирпичные
            предприятия.  Поставки  различных  тканей  способствова-
            ли пошиву более разнообразной одежды, появлялись из-
            делия из мамонтовой кости.


                      Фабрики и заводы Якутской области в 1870 г.

                                            Якутский      город      Всего
                              Город Якутск
                                             округ     Олёкминск    в области
                Род фабрик
                              Число   фабрик   и заводов  Число   рабочих  Число   фабрик   и заводов  Число   рабочих  Число   фабрик   и заводов  Число   рабочих  Число   фабрик   и заводов  Число   рабочих
                 и заводов

             Папиросные        3     22    —     —      —     —      3    22
             фабрики
             Мыловаренные      —     —      2     5     —     —      2    5
             заводы
             Салотопенные      —     —      1     3     —     —      1    3
             заводы
             Кожевенные        —     —      3     9     —     —      3    9
             Кирпичные         3     30     1     4     1     12     5    46
             Итого             6     52     7    21     1     12    14    85

               Городское население. Основную часть населения пяти
            городов Якутской области составляли чиновники, почёт-
            ные  граждане,  духовенство,  казаки,  мещане  и  их  семьи,


            82]]></page><page Index="83"><![CDATA[ссыльные. Чиновники за свою работу получали опреде-
          лённый чин, согласно ему занимали должности и получа-
          ли жалование. В городах проживали действующие чинов-
          ники и отставные, которые оставались здесь жить. Часть
          чиновников  получив  новое  назначение  покидала  об-
          ласть, на их место приезжали новые служащие. Мещане
          занимались  мелким  ремесленным  производством  и  ме-
          лочной торговлей. Олёкминские мещане вели смешанное
          земледельческо-скотоводческое  хозяйство.  Верхоянские
          и  Среднеколымские  занимались  рыбным  и  охотничьим
          промыслом,  разведением  скота.  Часть  мещан,  получив
          образование,  поступала  на  службу  в  различные  учреж-
          дения.  Некоторые  ссыльные  в  городах  занимались  ре-
          мёслами,  торговлей,  исследовательской  деятельностью,
          делопроизводством,  педагогикой,  медицинским  делом,
          работали по найму. Купечество в городах было незначи-
          тельным, они содержали магазины и лавки. В 1822 г. был
          организован  Якутский  городовой  казачий  пеший  полк,
          у  него  была  своя  форма,  которая  сочетала  элементы,
          принятые в русской армии: суконные мундиры, рейтузы,
          кивера,  фуражки  тёмно-красного  цвета.  В  Якутской  об-
          ласти  казаки  выполняли  обязанности  полицейских.  Они
          охраняли,  сопровождали  арестантов,  караулили  казна-
          чейство, сопровождали посылки и грузы, идущие по об-
          ласти, были проводниками и, кроме того, также занима-
          лись сельским хозяйством и ремёслами. В полку был свой
          хор и оркестр. Дети казаков учились в казачьих школах,
          поэтому были грамотными. Большинство казаков владело
          якутским языком.














                                                                         83]]></page><page Index="84"><![CDATA[ЭТО ИНТЕРЕСНО

                    В  этот  период  увеличивается  число  домов
                  русского типа в местах расселения якутов. Хотя
                  ураса  ещё  присутствует  в  обиходе  зажиточных
                  слоёв  населения,  а  на  севере  всё  ещё  сохраня-
                  ется  холомо.  По  наблюдениям  проезжавшего
                  по территории области Ф.П. Врангеля, в городах
                  у местного русского населения стал улучшаться
                  быт: окна в домах стали больше, потолки выше,
                  вместо  слюды  использовалось  оконное  стекло,
                  появились створчатые двери. Верхнеколымские
                  юкагиры переняли от русских старожилов мно-
                  гие элементы культуры, обычаев и язык. «Дома
                  здешних юкагиров построены довольно прочно,
                  из брёвен, и состоят по большей части из одной
                  просторной комнаты… Одежда юкагиров совер-
                  шенно  сходна  с  одеждой  живущих  здесь  рус-
                  ских».

                         Ф.П. Врангель «Путешествие по северным берегам
                                Сибири и по Ледовитому морю». М. 1948 г.




            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Укажите, какие ярмарки функционировали в Якутской об-
                    ласти?
                  2.  Перечислите  основные  виды  занятий  городского  населе-
                    ния Якутской области.
                  3.  Опишите функции Якутского городового казачьего пешего
                    полка.

                     Выберите  одного  купца  из  упомянутых  в  параграфе
                  представителей купечества Якутской области и подготовьте
                  краткий обзор его деятельности.


            84]]></page><page Index="85"><![CDATA[§ 37.    Отечественная война 1812 года
                  и патриотический подъём населения




                    В  чём  заключалось  участие  населения  Якутии  в  Отече-
                 ственной войне 1812 г. ?




                    Термины и понятия: Якутский полк




                    Основные персоналии: П.И. Багратион, М.И. Кутузов



             В 1812 г. началась война между Францией и Российской
          империей. В это время во главе Франции стоял импера-
          тор Наполеон. Война началась вторжением армии Напо-
          леона  на  территорию  России.  На  защиту  родины  встало
          всё  население  страны,  оно  боролось  за  своё  оте чество
          и независимость, поэтому в истории она стала называться
          Отечественной  войной  1812  г.  В  ходе  войны  состоялось
          несколько героических сражений, главным событием ста-
          ло  Бородинское  сражение  у  села
          Бородино,  в  котором  сошлись
          русская армия под командовани-
          ем  М.И.  Кутузова  и  французская
          армия  Наполеона  Бонапарта.  Ге-
          ройски  отличились  в  битве  при
          Бородино воины Якутского пехот-
          ного полка. В России с петровских
          времён существовала система ор-
          ганизации и распределения воин-
          ских частей по городам. Воинские
          части носили имя того города, где
          они и образовывались. Имя горо-               М.И. Кутузов.
                                                       Худ. Р.М. Волков
                                                                         85]]></page><page Index="86"><![CDATA[да Якутска было присвоено, по крайней мере, трём воин-
            ским подразделениям. Наиболее известен из них строевой
            полк,  носивший  название  города  Якутска  и  входивший
            в состав вооружённых сил России. В них проходили служ-
            бу новобранцы, призванные из других губерний. Поэто-
            му полк принимал участие в боевых действиях вдали от
            Якутии.  Формирование  полка  происходило  следующим
            образом. В 1806 г. был создан трёхбатальонный Якутский
            мушкетёрский полк, он состоял из одного гренадёрского
            и  трёх  мушкетёрских  рот  Селенгинского  мушкетёрского
            полка и рекрутированных в армию лиц. В 1811 г. он пе-
            реименован в Якутский пехотный полк. В 1864 г. был на-
            зван 42-м Якутским пехотным полком.
               В  Отечественной  войне  принимал  участие  Якутский
            пехотный полк, состоящий из нескольких батальонов. Он
            входил в состав 2-й Западной армии под командованием
            П.И. Багратиона. Воины бились в самом центре Бородин-
            ского  сражения,  обороняли  укрепления,  названные  «Ба-
            гратионовы  фреши».  Под  чередой  непрекращающихся




























                            Фрагмент статьи о войне 1812 г.
                      из газеты «Социалистическая Якутия» 1941 г.
            86]]></page><page Index="87"><![CDATA[атак  противника  воины  Якутско-
                                    го  полка,  несмотря  на  ранения
                                    многих,  продолжали  идти  в  бой.
                                    Впоследствии  прапорщик  Чарни-
                                    ков,  штабс-капитан  Амбраменко,
                                    поручики Широбоков и Андриев-
                                    ский получили в награду золотые
                                    шпаги с надписью «За храбрость».
                                    Известны фамилии рядовых отли-
                                    чившихся  в  бою:  Николай  Слеп-
                                    цов,  Влас  Кривошапкин,  Иван
                                     Сивцев,  Василий  Берёзкин,  Пётр
               П.И. Багратион.       Вензель и др.
               Худ. Джордж Доу          Якутский  полк  принимал  уча-
                                     стие в войнах с Турцией, Франци-
          ей, Англией, Австро-Венгрией, Германией. Солдаты и офи-
          церы Якутского пехотного полка 11-й пехотной дивизии
          1-й  бригады  воевали  на  передовых  позициях  Крымской
          войны в 1854–1855 гг., участвовали в обороне Севастопо-




























                   Конец Бородинского сражения. Худ. В.В. Верещагин


                                                                         87]]></page><page Index="88"><![CDATA[ля. В память об этом в Севастополе есть улица Якутская,
            а в Якутске — Севастопольская. 42-й Якутский пехотный
            полк также принимал участие в освобождении Болгарии
            от турецкого ига в 1877–1878 гг.
               В  Первую  мировую  войну  солдаты  и  офицеры  42-го
            Якутского  пехотного  полка  героически  сражались  с  не-
            мецкими  захватчиками,  покрыли  себя  неувядаемой  сла-
            вой,  освобождая  российские  города  и  села.  Полк  был
            расформирован в 1918 г. после заключения Брест-Литов-
            ского договора.





                                   Награды полка:
               1.  Полковое Георгиевское знамя с надписью «За Сева-
                 стополь в 1854 и 1855 гг.» с Александровской юби-
                 лейной лентой с надписью «1806–1906».
               2.  Георгиевские трубы с надписью «За отличие в ту-
                 рецкую войну 1877 и 1878 гг.».
               3.  Солдаты всех 4-х батальонов носили головные убо-
                 ры  с  надписью  «За  отличие»  за  турецкую  войну
                 1828–1829 гг.


               Основная  роль  населения  Якутии  в  Отечественной
            вой не 1812 г заключалась в добровольном сборе средств
            для нужд армии.
               Во  время  Отечественной  войны  1812  г.  произошёл
            подъём национального самосознания населения, несмо-
            тря на удалённость Якутии от военных действий, местные
            жители прекрасно знали о событиях 1812 г. и оказывали
            посильную помощь. Необходимо отметить вклад местно-
            го  населения,  в  частности,  сбор  материальной  помощи.
            Всего  в  фонд  обороны  было  сдано  67 413  руб.  13  коп.,
            а также много тёплой одежды, мехов, лошадей, хомутов,
            ремней  и  прочее.  В  Якутске  было  собрано  10 260  руб.,
            в Олёкминске — 4 716, Вилюйске — 11 670, Зашиверске —

            88]]></page><page Index="89"><![CDATA[2 436, Среднеколымске — 1 307, Сунтарские наслеги внес-
          ли 5 100 руб., вилюйские казаки и чиновники — 1 300 руб.



            «Якуты, известясь о насильственном вторжении французов в пре-
            делы России, оказались столь же усердными и истинными сыно-
            вьями отечества, как и прочие сограждане их на всём простран-
            стве Российской империи»
                                        Северная почта, 1812 г., 4 декабря.



             Сбор пожертвований продолжился и в 1813 г. Средства
          были направлены на строительство новых и ремонт ста-
          рых зданий Москвы, наиболее пострадавшей от пожара.
             События войны нашли отражение во многих произве-
          дениях литературы и искусства. Спустя столетие в 1912 г.
          во  многих  городах  Российской  империи  прошли  меро-
          приятия,  посвящённые  победе  в  Отечественной  войне
          1812  г.,  они  включали  народные  шествия,  военные  па-
          рады, смотр военной техники, военных учебных заведе-



























           Празднование 100-летнего юбилея победы в войне 1812 г. Якутск.
                                       1912 г.
                                                                         89]]></page><page Index="90"><![CDATA[Торжественное шествие в честь 100-летия
                      Отечественной войны 1812 г. по улице Большой
























                     Боевой смотр Якутской воинской команды. 1912 г.


            ний и др. В Якутске были проведены праздничные меро-
            приятия: торжественная литургия в церквях, праздничное
            шествие  во  главе  с  губернатором  и  городским  головой.
            В нём приняли участие чиновники, казаки, представители
            городских сословий и учащиеся учебных заведений.

            90]]></page><page Index="91"><![CDATA[В  2012  г.  в  России  торжественно  отметили  200-летие
          победы в Отечественной войне 1812 г. Было издано боль-
          шое количество научной, научно-популярной литературы
          и учебных пособий, посвящённых войне 1812 г. По этому
          поводу были специально выпущены монеты, юбилейные
          почтовые  марки  и  памятные  знаки,  организована  воен-
          но-историческая  реконструкция  Бородинского  сражения
          в Москве.
             Отечественные историки отмечают, что победа в вой-
          не  с  противником,  имеющим  превосходство  в  военной
          технике  и  более  развитую  промышленность,  стала  воз-
          можна благодаря единству русской армии и всего наро-
          да, которое произошло во время вторжения неприятеля.
          При  этом,  нашествие  врага  имело  тяжёлые  последствия
          для  России,  погибло  много  людей,  часть  городов  была
          разрушена,  пострадала  промышленность  и  сельское  хо-
          зяйство.
             События  этой  войны  служат  примером  патриотизма
          и стойкости всего населения нашего государства.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  Опишите вклад населения Якутии в виде пожертвований
                  во время Отечественной войны 1812 г.
                2.  Укажите дату формирования Якутского полка и расскажи-
                  те о его истории.
                3.  Используя словарь, приведите определение понятия «пат­
                  риотизм».


                   Выберите и опишите картину русского художника, посвя-
                щённую событиям войны 1812 г., которая произвела на вас
                наибольшее впечатление.









                                                                         91]]></page><page Index="92"><![CDATA[§ 38.   Русская православная церковь в XIX веке




                        Какое значение имела Русская православная церковь в про-
                      свещении населения Якутии?




                      Термины  и  понятия:  миссионерство,  церковно-при-
                      ходские школы





                      Основные  персоналии:  Иннокентий  Вениаминов,  Ди-
                      онисий Хитров



               Приобщение коренного населения к православию ста-
            ло  важным  событием  в  истории  культуры  Якутии.  Про-
            исходит распространение христианских имён, в жилищах
            появляются кресты и иконы.
               До середины XIX в. Якутский край продолжал оставать-
            ся  в  составе  Иркутской  епархии,  потом  входил  в  состав
            Камчатской, а с 1870 г. стала действовать Якутско-Вилюй-
            ская епархия.
               В начале XIX в. в Якутском заказе действовало 19 церк-
            вей  и  приход  Якутского  Спасского  монастыря.  Спасский
            монастырь  продолжал  оставаться  центром  духовного
            правления края и миссионерства. К 1828 г. имеются све-
            дения о 25 храмах. К началу века большая часть населе-
            ния  была  крещена  и  причислена  к  православию,  но  не
            все  понимали  суть  православной  веры.  При  этом,  в  об-
            ласти было очень мало священнослужителей.
               Для Якутской области из-за большого размера терри-
            тории, разбросанности населения, полукочевого и коче-
            вого  образа  жизни  было  характерно  наличие  большого
            количества  часовен.  Они  строились  преимущественно


            92]]></page><page Index="93"><![CDATA[Чичимахская часовня в Ботурусском улусе. XIX в.































                    Православный храм в Верхоянском округе. XIX в.





                                                                         93]]></page><page Index="94"><![CDATA[в  отдалённой  местности,  и  являлись  не  только  религи-
            озными,  но  и  культурно-информационными  центрами,
            службы  в  них  проводились  нерегулярно  и  зависели  от
            приезда  священников.  Строительство  часовен  происхо-
            дило и по инициативе местных жителей.
               Учитывая большую территорию области и особенности
            расселения населения, для охвата всех жителей духовные
            лица много времени проводили в пути, на посещение от-
            далённых приходов уходило несколько месяцев. Даже па-
            стыри, проживающие при окружных церквях, вынуждены
            были много и подолгу разъезжать, так как юрты местных
            жителей находились за десятки и сотни километров друг
            от  друга  и  от  храма.  Поэтому  здесь  очень  важной  стала
            миссионерская  деятельность,  направленная  на  обраще-
            ние населения отдалённых округов в православие.
               В  1840 г.  епископ  Иннокентий  (Вениаминов)  составил
            инструкцию  под  названием  «Наставление  священнику,
                                          назначаемому  для  обращения
                                          иноверных  и  руководствова-
                                          ния  обращённых  в  христиан-
                                          скую  веру».  В  ней  давались
                                          советы в обращении с язычни-
                                          ками,  разъяснялись  христиан-
                                          ские  заповеди,  говорилось  об
                                          отношении  между  миссионе-
                                          ром  и  паствой.  Большое  вни-
                                          мание  было  уделено  добро-
                                          желательности  в  отношениях
                                          и  ненасильственным  методам
                                          распространения знаний.
                                             Большинство  местного  на-
                                          селения  не  владело  русским
                                          языком,  а  говорило  на  якут-
                                          ском,  поэтому  для  того,  чтобы
                Краткая грамматика        основы  православной  веры
             якутского языка протоиерея   были  понятны  людям,  церков-
                     Д. Хитрова
            94]]></page><page Index="95"><![CDATA[Фрагмент архивного документа


          ную  литературу  переводили  на  якутский  и  тунгусский
          языки.  На  якутском  языке  проводили  литургии,  первое
          упоминание такой службы относится к 1848 г. В середине
          XIX в. было переведено 11 книг, в том числе: «Священное
          Евангелие», «Божественная литургия св. Иоанна Златоуста
          и  Требник»,  «Часослов  и  Псалтырь»  и  «Каноник».  Также
          перевели  азбуку  и  «Краткую  грамматику  якутского  язы-
          ка», «Священную историю для детей».
             Большую роль в распространении православия в Яку-
          тии, в преображении суровой северной земли, облегче-
          нии жизни местных жителей сыграли такие архиереи, как
          Иннокентий Вениаминов, Дионисий (Хитров).
             Иннокентий  Вениаминов  был  уникальным  миссионе-
          ром,  проповедником,  писателем  и  исследователем  (ге-
          ографом,  лингвистом,  этнологом).  Он  являлся  почётным
          членом  Императорского  русского  географического  об-
          щества и Московского императорского университета. Его
          вера позволила ему совершать подвиги, он преодолевал

                                                                         95]]></page><page Index="96"><![CDATA[громадные  расстояния,  обошёл  пешком  множество  по-
            селений, из неполных 82 лет жизни 45 он провёл в пути.
            Во время поездок священник вёл путевые дневники, куда
            вносил сведения о географии, климате и природе, быте,
            нравах, обычаях  местных  жителей,  записывал  фольклор.
            Он сыграл большую роль в освоении территорий Даль-
            него  Востока,  путешествовал  к  устью  р.  Амур,  освящал
            церкви  и  проповедовал  под  открытым  небом.  Он  за-
            ботился  о  благоустройстве  духовных  школ,  занимался
            благотворительностью,  создавал  приюты  для  престаре-
            лых и сирот. Многим он помогал из личных средств. Его
            любимым  детищем  стало  Православное  миссионерское
            общество,  председателем  которого  он  являлся  в  тече-
            ние 10 лет, в Якутской области отделение было открыто
            в 1870 г.
               По мнению архиепископа Иннокентия, особое внима-
            ние в Якутской области следовало уделять просвещению
            детей. По его рекомендациям сначала в соборных церк-
            вях  г. Якутска,  а  затем  и  в  остальных  храмах  детей  стали
            обучать христианской вере. Постепенно стали открывать-
            ся церковно-приходские школы. В середине XIX в. архие-
            пископ для увеличения числа духовенства распорядился
            брать на службу в духовное ведомство выпускников се-
            минарии, в том числе представителей коренного населе-
            ния. Это положило начало появлению династий якутских
            священнослужителей.
               В 1870 г. происходит важное событие — создаётся са-
            мостоятельная  Якутская  и  Вилюйская  епархия.  Первым
            епископом стал Дионисий (Хитров). С этого момента на-
            чинается  активное  церковное  строительство,  к  1914  гг.
            в епархии было образовано 94 новых прихода.
               По  переписи  населения  1897  г.  доля  духовенства
            в Якутии в общей численности православного населения
            области  составляла  0,1 %.  При  этом  духовенство  игра-
            ло  большую  роль,  его  представители  являлись  образо-
            ванной  частью  общества,  активно  участвовали  во  всех

            96]]></page><page Index="97"><![CDATA[Епископ Иннокентий                 Епископ Дионисий
                   (Вениаминов)                        (Хитров)



          мероприятиях  и  проводили  культурно-просветитель-
          скую  работу.  В  процессе  крещения  среди  местного  на-
          селения  распространяется  грамотность.  Первые  школы
          и  библиотеки  Якутии  были  церковными  и  назывались
          церковно-приходскими.  Духовенство  занималось  благо-
          творительностью,  обучением  детей,  оспопрививанием,
          помощью прокажённым. Первым периодическим печат-
          ным  изданием  в  Якутии  были  «Якутские  епархиальные
          ведомости», они играли важную просветительскую роль.
          Миссионеры, доезжавшие до самых отдалённых уголков
          Якутии, проводили православные обряды, информирова-
          ли население о событиях в государстве и в мире, прово-
          дили  разъяснительные  беседы,  разбирали  споры  и  т.  д.
          Церковь  имела  ещё  одну  важную  роль,  духовные  лица
          составляли метрические книги, в которых обязательно за-
          писывали сведения о рождении, бракосочетании и смер-
          ти. Они сохранились до нашего времени, сейчас хранятся
          в  архиве  и  являются  ценным  источником  информации
          о  народонаселении  области.  Пользуясь  этими  записями,

                                                                         97]]></page><page Index="98"><![CDATA[можно  узнать  историю  своих  предков,  составить  родос-
            ловную своей семьи.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Какова была роль архиепископов Иннокентия Вениамино-
                    ва  и  Дионисия  Хитрова  в  распространении  православия
                    в Якутии?
                  2.  Используя дополнительную литературу, подготовьте крат-
                    кий отчет о храме, церкви, соборе или часовне в вашем на-
                    селённом пункте.


                     Выразите свое мнение. С какими проблемами сталкива-
                  лись миссионеры во время путешествий по Якутской обла-
                  сти? Какие качества должны были иметь священнослужите-
                  ли того времени?



            § 39.   Культура и просвещение Якутии в XIX веке






                      Какие перемены произошли в культуре края в XIX в. и по-
                    чему?




                      Термины и понятия: Катехизис, уездное училище, при-
                      ходское училище, реальное училище, духовная семина-
                      рия, женская гимназия, епархиальное училище, проказа





                      Основные  персоналии:  В.А.  Вонгродский,  Дионисий,
                      Кэт Марсден, Г.Н. Слепцов, П.Н. Сокольников, А.Я. Ува-
                      ровский






            98]]></page><page Index="99"><![CDATA[Якутская  письменность.  В  XIX  в.  были  заложены  ос-
          новы якутского письменного литературного языка. В этот
          период появились первые памятники ранней письменно-
          сти якутов. До наших дней сохранилось два образца клят-
          вы на якутском языке, а также два
          перевода православной духовной
          литературы.  Сохранились  пере-
          воды  официальных  документов  и
          десятки писем на якутском языке,
          датируемые 1830–1840-ми гг.
             Первым  литературным  памят-
          ником  на  якутском  языке  стало
          сочинение А.Я. Уваровского «Вос-
          поминания».  В  1858  г.  в  Москве
          вышла  в  свет  «Грамматика  якут-
          ского  языка»  архиепископа  Дио-
          нисия  (Д.  Хитрова),  что  способ-
          ствовало  дальнейшему  развитию              А.Я. Уваровский
          письменности.
             Становление  системы  образования.  В  начале  XIX  в.
          в  России  была  проведена  школьная  реформа,  в  резуль-
          тате которой Якутия стала подчиняться Казанскому учеб-
          ному округу. Эта реформа способствовала созданию сети
          начального  образования  в  Сибири.  В  1808  г.  в  Якутске
          было открыто первое уездное училище, за которым по-
          следовали другие учебные заведения: Олёкминское уезд-
          ное (1812), Якутское духовное уездное (1823) и Якутское
          гражданское  приходское  (1826)  училища.  Кроме  того,
          в 1820–30-х гг. были учреждены казачьи школы в Якутске,
          Вилюйске и Среднеколымске. Также работала школа для
          инородческих  детей  при  Якутском  Спасском  монастыре,
          открытая в 1801 г.
             В 1860–1870-х гг. в России проходили либеральные ре-
          формы, которые затронули и Якутию. В этот период ста-
          ли  открываться  инородческие  школы  в  Баягантайском,
          Амгинском,  Борогонском,  Восточно-Кангаласском  и  дру-


                                                                         99]]></page><page Index="100"><![CDATA[Учащиеся у своей школы-юрты


            гих улусах. В 1866 г. в Якутии насчитывалось всего 8 школ,
            и все они располагались в городах. Однако к 1883 г. ко-
            личество  школ  увеличилось  до  20,  из  которых  13  были
            сельскими.
               Среднее  образование  развивалось  параллельно  с  на-
            чальным.  В  Якутске  были  открыты  учебные  заведения:
            реальное училище, духовная семинария, женская гимна-
            зия и епархиальное женское училище.
               Формирование системы образования и дальнейшее его
            развитие сыграли, без сомнения, значительную роль в со-
            циокультурном развитии Якутского края. Учебные заведе-
            ния были центрами духовной культуры и способствовали
            повышению  общего  культурного  уровня  населения.  Из
            стен этих школ вышло первое поколение национальной
            интеллигенции, видные государственные и политические
            деятели, деятели культуры.
               Здравоохранение. В 1843 г. в Якутске была построена
            первая больница, рассчитанная на 40 мест. Вслед за ней
            начали появляться больничные дома и юрты в отдалён-
            ных местах: Верхоянске, Абые, Булуне, Усть-Янске, Русском
            Устье и Ожогинске.

            100]]></page><page Index="101"><![CDATA[В  историю  медицины  Якутского  края  вошли  имена
          выдающихся врачей: Тимашевского, Кибера и Крузе. Эти
          специалисты  работали  в  разных  округах,  оказывая  ме-
          дицинскую  помощь  местным  жителям. В  1860–1890-х  гг.
          в  Якутске  трудились  известные  врачи:  И.М.  Петухов,
          А.М. Бриллиантов и М.Ф. Архангельский. Они внесли зна-
          чительный вклад в развитие медицины в Якутии. В 1893 г.
          при содействии сострадательной сестры милосердия, ан-
          гличанки мисс Кэт Марсден была создана колония-приют
          для прокажённых Вилюйского округа. Благодаря энергич-
          ной  деятельности  областного  медицинского  инспектора
          В.А. Вонгродского, в 1898 г. в Якутске открылась бесплат-
          ная лечебница Красного Крес та. Появились первые меди-
          ки с высшим образованием из числа уроженцев Якутии.
          Г.Н. Слепцов в 1881 г. окончил Санкт-Петербургскую им-
          ператорскую  военно-медицинскую  академию,  П.Н.  Со-






























                  Врач Г.Н. Слепцов.            Врач П.Н. Сокольников
               Фото из личного архива
                   родственников
                                                                       101]]></page><page Index="102"><![CDATA[кольников в 1896 г. завершил учёбу на медицинском фа-
            культете Московского университета.
               Появились первые медики В это время появились пер-
            вые медики с высшим образованием из числа уроженцев
            Якутии.
               Первая  аптека  в  Якутске  была  открыта  в  конце  XVIII
            в. К 1832 г. их было уже три: приказная, для инвалидной
            команды и частная.
               У  местного  населения  сложилась  самобытная  система
            народной медицины, которая включала лечение шамана-
            ми, кровопускание, прижигание (түөннээччилэр), а также
            услуги  костоправов  (уҥуох  тутааччылар)  и  массажистов
            (илбийээччилэр).  Использовались  и  лечебные  растения
            (отоhуттар).
               Театр,  музей  и  библиотека.  В  XIX  в.  в  Якутске  заро-
            дился театр. В 1822 г. было построено здание обществен-
            ного  клуба,  где,  помимо  проведения  досуга,  регулярно
            устраивались спектакли.
               В  1891  г.  в  городе  начал  свою  деятельность  Якутский
            кружок  любителей  музыки  и  литературы.  В  рамках  это-
            го кружка ставили спектакли по произведениям великих
            русских писателей. Также в городе стали появляться лю-
            бительские группы, которые проводили музыкальные ве-
            чера и хоровое пение.
               Первым  научным  и  культурно-просветительским  уч-
            реждением  в  крае  стал  Якутский  краеведческий  музей,
            открытый    в  1891  г.  Хотя  до  этого  при  Статистическом
            комитете уже существовал ведомственный музей, именно
            с 1887 г. по инициативе энтузиаста-краеведа А.И. Попова,
            начались работы по его созданию. Цель музея заключа-
            лась  в  систематическом,  планомерном  и  всестороннем
            изучении производительных сил Якутии.
               В 1886 г. открылась первая городская библиотека, куда
            мог  прийти  любой  желающий.  Кроме  того,  в  каждом
            учебном заведении города также были свои небольшие
            библиотеки.


            102]]></page><page Index="103"><![CDATA[Артисты первого любительского театра г. Якутска, 1890-е гг.



             Городская библиотека Вилюйска стала первым офици-
          ально учреждённым культурным центром в этом городе.
          По ходатайству вилюйского исправника Б.Ф. Кочаровско-
          го 30 сентября 1898 г. якутский губернатор В.Н. Скрыпи-
          цын  утвердил  устав  Вилюйской  городской  библиотеки.
          Жители  Сунтарского  улуса,  частные  лица  и  рабочие  Бо-
          дайбинских приисков оказали помощь в сборе книг для
          библиотеки. В других городах, таких как Олёкминск, Вер-
          хоянск и Среднеколымск, политссыльные также основали
          библиотеки, используя книги, присланные из центра.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  Кто является автором первого литературного произведе-
                  ния на якутском языке?
                2.  Какие реформы способствовали открытию первых школ в
                  Якутии? Сравните количество школ в регионе в первой и
                  второй половинах XIX в. Какие выводы вы можете сделать
                  на основе этого сравнения?
                3. Когда и где были открыты первые больницы в Якутии?


                                                                       103]]></page><page Index="104"><![CDATA[4.  По вашему мнению, почему в конце XIX в. приобрели попу-
                    лярность  театральные  постановки  и  любительские  спек-
                    такли?


                     Подготовьте  презентацию  о  деятеле  культуры,  внёсшем
                  значительный  вклад  в  развитие  культуры  и  просвещения
                  Якутской области.



            § 40.   Научное изучение Якутии в XIX веке



                      Какие  открытия  сделали  научные  экспедиции  в  Якутии
                    в XIX в.?




                      Термины  и  понятия:  академическая  экспедиция,  ан-
                      тропология, лингвистика, этнография




                      Основные персоналии: М.И. Адамс, П.Ф. Анжу, А.А. Бун-
                      ге, Ф.П. Врангель, М.М. Геденштром, Р.К. Маак, А.Ф. Мид-
                      дендорф,  И.И.  Редовский,  А.М.  Сибиряков,  Э.В.  Толль,
                      И.Д. Черский, Е.И. Шилейко



               Научные  экспедиции  начала  XIX  в.  В  начале  XIX  в.
            учёные  начали  исследовать  северо-восточную  часть
            страны, отправляясь в экспедиции. В 1806–1807 гг. груп-
            па  исследователей  под  руководством  М.И.  Адамса  изу-
            чала берега реки Лены и побережье Ледовитого океана.
            В ходе этой экспедиции они обнаружили останки мамон-
            та, которые были доставлены в Санкт-Петербург.
               В период с 1805 по 1807 г. И.И. Редовский возглавлял
            экспедицию на северо-восток Якутии. В ходе этой работы
            учёные собрали ценные информации о жизни в  регионе.


            104]]></page><page Index="105"><![CDATA[В 1808–1810 гг.  М.М. Геденштром занимался исследова-
          нием Новосибирских островов. В 1820–1824 гг. Ф.П. Вран-
          гель  и  П.Ф.  Анжу  продолжили  изучение  севера  Якутии.
          Они  нанесли  на  карту  обширные  территории  вдоль  Се-
          верного Ледовитого океана и внесли значительный вклад
          в понимание этого региона.
             Сибирская экспедиция под руководством А.Ф. Мид-
          дендорфа.  В 1841 г.  Академия наук разработала проект
          специальной экспедиции в Сибирь. Одной из главных за-
          дач  которой  было  изучение  вечной  мерзлоты.  Экспеди-
          ция состояла из трёх маршрутов: Таймырского, Якутского
          и Охотско-Приамурского.
             В 1844 г. экспедиция достигла Якутска. Там Миддендорф
          провёл ряд исследований. Он изучал температуру земли
          в Якутске и его окрестностях, а также в районах рек Мая
          и Олёкминска. В ходе экспедиции было собрано множе-
          ство интересных материалов. В частности, были собраны
          уникальные коллекции растений, животных и предметов
          искусства,  а  также  получены  ценные  данные  о  народах
          Сибири.
             Материалы,  собранные  экспедицией,  стали  основой
          для написания научных работ.
             Научное изучение края во второй половине XIX в.
          Во второй половине XIX века многие учёные были увле-
          чены исследованием Сибири, в частности Якутии. Эти ис-
          следования проводились на государственном уровне, что
          свидетельствовало о значимости и важности этой терри-
          тории для страны. 18 августа 1845 г. император Николай
          I утвердил создание Русского Географического Общества
          (РГО)  в  Санкт-Петербурге.  Это  общество  ставило  своей
          целью изучение обширных просторов страны, и его со-
          здание стало важным шагом на пути к новым открытиям.
             В 1882–1887 гг. РГО организовало Ленскую экспедицию
          под руководством А.А. Бунге. Также вместе с Э.В. Толлем
          в 1885–1886 гг. он изучал Новосибирские острова. Одним
          из наиболее значимых результатов этой экспедиции стало


                                                                       105]]></page><page Index="106"><![CDATA[первое  научное  описание  островов  и  их  геологическое
            исследование.
               В 1891–1892 гг. исследования Колымы и Верхоянья про-
            должались под руководством И.Д. Черского. Был собран
            богатый исторический, этнографический и фольклорный
            материал,  но  его  экспедиция  не  была  завершена  из-за
            внезапной кончины. Исследования в районах Яны, Инди-
            гирки и Колымы продолжили Э.В. Толль и Е.И. Шилейко.
               Вилюйская  экспедиция  Р.К.  Маака  1854–1855  гг.  Во
            второй  половине  XIX  в.  в  изучение  Сибири  включаются
            и местные научные учреждения, которые координирова-
            ли исследовательскую и краеведческую работу. Одним из
            первых таких учреждений стал Сибирский отдел Русского
            географического общества (СОРГО), основанный 1 дека-
            бря  1851  г.  в  Иркутске.  В  1852  г.  геолог  Н.Г.  Метлицкий
            и  учитель  естествознания  Иркутской  гимназии  Р.К.  Маак
            представили СОРГО проект экспедиции для исследования
            Вилюйского  округа  Якутской  области.  Проект  был  одо-
            брен, и руководство экспедицией было поручено Мааку.




            106]]></page><page Index="107"><![CDATA[Р.К. Маак                   Е.В. Толль


             Перед исследователями стояла задача составить топо-
          графическую карту края, собрать подробные сведения о
          климате, изучить геологию, флору и фауну региона.
             Кроме  того,  Маак  описал  быт  и  образ  жизни  якутов,
          составил словари с названиями растений и животных на
          якутском и эвенкийском языках, что стало ценным вкла-
          дом в изучение культуры этих народов.
             Сибиряковская  историко-этнографическая  экспе-
          диция 1894–1896 гг. Инициатором экспедиции выступил
          золотопромышленник  и  меценат  А.М.  Сибиряков,  выде-
          ливший  на  неё  денежные  средства  (12  тыс.  руб.).  В  её
          организации приняли участие президент РГО П.П. Семё-
          нов-Тян-Шанский, академики В.В. Радлов и В.А. Обручев.
          В работе приняли участие 26 человек, в том числе 15 по-
          литических ссыльных. План исследований охватывал Якут-
          ский,  Олёкминский,  Верхоянский  и  Колымский  округа.
          Экспедиция работала более трёх лет и собрала огромный
          материал по демографии, антропологии, языку, фолькло-
          ру и верованиям якутов, русских, эвенов, эвенков, по их
          материальной культуре, экономическому строю и юриди-
          ческому быту, а также по этнографии и быту населения.


                                                                       107]]></page><page Index="108"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  С  какой  экспедицией  связано  появление  первых  литера-
                    турных текстов на якутском языке?
                  2.  Используя текст учебника и дополнительные материалы,
                    заполните  в  тетрадях  таблицу  «Экспедиции  по  изучению
                    нашего края».


                   Имена исследователей   Годы экспедиции    Итоги экспедиции


                  3.  Каково значение научных экспедиций для развития края?
                    Обоснуйте свой ответ.

                     Выберите исследователя или путешественника этого пе-
                  риода и подготовьте презентацию о его вкладе в изучение
                  Якутского края.




































                           Участники Сибиряковской экспедиции
            108]]></page><page Index="109"><![CDATA[§ 41.    Повседневная жизнь и быт народов Якутии
                  в XVIII–XIX веках




                    Какие изменения произошли в повседневной жизни наро-
                 дов Якутии в XVIII–XIX вв.?



                    Термины и понятия: повседневная жизнь, зимник, лет-
                    ник, балаган, юрта, яранга, ярмарка, пальма




                    Основные персоналии: Ф.П. Романов, И.И. Сивцев-Мы-
                    тыйыкы



             Повседневная  жизнь  народов  Якутии  в  XVIII–XIX  вв.
          сохраняла многие традиционные черты, сложившиеся до
          прихода  русских,  вместе  с  тем  в  повседневность  нача-
          ли  проникать  новые  явления,  возникшие  под  влиянием
          культурного взаимодействия народов.
             Жилища якутян. Основное жилище якутов: деревян-
          ные  юрты  (балаганы)  с  пристроенными  к  ним  помеще-
          ниями для скота — хотонами почти без изменения про-




















                             Жилище якутов — балаган
                                                                       109]]></page><page Index="110"><![CDATA[существовали  до  середины  XX  в.  Балаган,  зимняя  юрта
            якутов  —  каркасная  постройка  в  виде  усечённой  пира-
            миды,  стены  которой  изготавливались  из  тонких  брёвен
            внакат и сверху покрывались корой и дёрном. Крыша ба-
            лагана плоская.
               Двери  якутских  юрт  располагались  с  восточной  сто-
            роны,  навстречу  восходящему  солнцу.  В  XVIII  в.  ками-
            ны (камельки) были не битые глиной, а обмазанные ею.
            «Хотоны»  (хлевы)  для  скота  отделялись  только  невысо-
            кой жердевой перегородкой. Жилища строили из мелких
            деревьев, срубить толстое дерево считали грехом. Юрта
            имела  нечётное  количество  окон.  В  юрте  имелись  оро-
            ны — лежаки. Ороны располагались в юрте по-разному,
            отличались  высотой  и  предназначением.  Например,  хо-
            зяйский орон был более высоким, «чтобы счастье хозяи-
            на не было ниже счастья гостя».
               Для  зимнего  жилья  выбирали  более  низкое  незамет-
            ное  место,  где-нибудь  на  дне  аласа  (елани)  или  около
            опушки  леса,  где  оно  лучше  защищалось  от  холодных
            ветров.  Также  старались  найти  для  жилища  «счастливое
            место». Поэтому среди могучих деревьев не селились, так
            как они уже взяли всю силу земли.























               Якутская усадьба. Экспозиция. Музей археологии и этнографии
            Северо-Восточного федерального университета им. М.К. Аммосова
            110]]></page><page Index="111"><![CDATA[В  летнее  время  богатые  якутские  семьи  проживали
          в  стационарной  (неразборной)  берестяной  «урасе»  ко-
          нусообразной  формы.  Такая  ураса  стоила  дорого,  имела
          большие размеры. В XVIII в. большинство состоятельных
          семей проживали в таких урасах.
             В балагане якутов имелась немногочисленная домаш-
          няя  утварь:  круглый  стол,  табуретки,  полка  для  посуды
          и камелёк — открытая печь, единственный источник теп-
          ла.  Посуду  делали  из  дерева  или  глины,  подойники,  по-
          суда  для  хранения  молока  —  чабычах  были  сделаны  из
          берестяных пластин соединённых берестяными обручами
          или волосяными верёвками.
             Юкагирские жилища имели сезонный характер — зем-
          лянки, полуземлянки, конические шалаши, чумы. Со вто-
          рой  половины  XVIII  в.  стал  использоваться  деревянный
          сруб, так называемый «якутский дом».
             Жилищем  чукчей  были  переносные  жилища  шатро-
          вого  типа  —  яранги.  Основой  яранги  был  каркас  из  де-
          ревянных жердей, который покрывали оленьими шкура-
          ми. Для освещения и отопления использовали жировую
          лампу с фитилем из мха. Внутри яранги для приготовле-
          ния пищи разводили костёр. Сверху строение покрывали























                  Юкагирская семья. Музей археологии и этнографии
          Северо-Восточного федерального университета им. М.К. Аммосова
                                                                       111]]></page><page Index="112"><![CDATA[Жилище чукчей



            оленьими или моржовыми шкурами, в среднем на ярангу
            обычного размера требовалось около 50 шкур. Снаружи
            яранга  обвязывалась  ремнями  с  привязанными  к  ним
            камнями.
               Эвенки проживали в чумах. Конический шалаш — чум
            изготавливали из жердей, основу чума покрывали ровду-
            гой или берестой.
               У  эвенов  были  распространены  два  вида  жилищ  —
            эвенкийский чум и чукотско-корякская яранга.
               У  народов  Севера  внутри  жилища  находилось  лишь
            самое  необходимое  для  жизни  семьи:  посуда  и  утварь,
            детские  колыбели,  подстилки,  спальные  мешки  из  оле-
            ньих шкур, снаряжение для оленевода-охотника, хранив-
            шееся  в  строго  определённом  месте,  передвижной  сто-
            лик и мешки для одежды.
               Во второй половине XVIII – первой половине ХIХ в. про-
            исходили изменения в жилищах, всё больше распростра-
            нялись деревянные дома русского типа. В процессе стро-

            112]]></page><page Index="113"><![CDATA[ительства церквей, русских домов в населённых пунктах,
          местные жители ознакомились с русским плотничьим де-
          лом и с элементами русской архитектуры. В улусах начали
          строить шестигранные или восьмигранные жилища с го-
          ризонтальной кладкой стен и рублёными «в обло» угла-
          ми. В середине ХIХ в. у некоторых якутов появились пер-
          вые четырёхстенные плосковерхие русские избы (нуучча
          дьиэтэ) вместо зимних юрт.
             Во  второй  половине  ХIХ – начале  ХХ  в.  среди  якутов
                                    появились      искусные     плотники
                                    и  столяры,  усвоившие  русские
                                    приёмы  строительства,  приспо-
                                    сабливающие  сооружения  к  кли-
                                    матическим  условиям.  В  украше-
                                    ниях  наличников  окон,  карнизов
                                    и  пилястров  домов  применялись
                                    мотивы  якутских  орнаментов.  Из
                                    якутских  плотников  и  столяров
                                    вышли крупные мастера, которые
                                    являлись  архитекторами  дере-
                                    вянных  зданий  в  Якутске  (Федот
                                    Романов)  и  деревянных  церквей
           И.И. Сивцев-Мытыйыкы
                                    в улусах (И.И. Сивцев-Мытыйыкы).
             Всё больше распространялась мебель русского образ-
          ца: стулья со спинкой, четырёхугольные столы, столовые
          шкафы.  В  домах  состоятельных  хозяев  появились  пред-
          меты  фабричного  производства:  самовары,  фарфоровая
          и  эмалированная  посуда,  серебряные  ложки,  чайники,
          сахарницы  и  другие  приборы.  Усовершенствовались  из-
          делия из бересты, дерева, кожи.
             Питание  народов  Якутии.  Основу  питания  якутов
          в XVIII–XIX вв. по-прежнему составляли продукты ското-
          водства. На первом месте стояла молочная пища, потом
          мясная,  затем  рыбная  и  растительная  на  последнем  ме-
          сте. Излюбленной пищей якутов была конина. Из молока
          кобылы готовили кумыс. Употреблялись в пищу продукты

                                                                       113]]></page><page Index="114"><![CDATA[из коровьего молока: кислое молоко, масло, сливки, сме-
            тана. Сливочное масло якуты изготовляли сами. Из тёпло-
            го молока с добавлением закваски изготавливали сорат,
            часто употребляемый в пищу. Старый, постоявший сорат
            называли тар. Из тара готовили похлёбку — бутугас, с до-
            бавлением муки, ягод, съедобных корней. Обычной едой
            бедняков были лепёшка и чай с молоком.
               Народы Якутии пили чёрный чай, заваривали таёжный
            чай из листьев брусники, смородины, плодов шиповника,
            листьев иван-чая.
               Основной  пищей  чукчей-оленеводов  было  оленье
            мясо. Приморские чукчи заготавливали впрок мясо кита,
            моржа, белухи. В пищу употребляли растения: дикий ща-
            вель, корни, листья ивы, морские водоросли.
               Юкагиры употребляли в пищу продукты охоты и рыбо-
            ловства. Ловили нельму, омуля, муксуна. Из рыбы летнего
            улова готовили юколу (сушёно-вяленая рыба). Охотились
                                                 на уток и гусей.
                                                    Основная  пища  эвен-
                                                 ков  —  мясо,  его  варили,
                                                 жарили,  вялили  и  суши-
                                                 ли. Мясо недолго варили
                                                 в  солёной  воде,  потом
                                                 сушили  над  костром,  та-
                                                 кое мясо называли улэн-
                                                 ки.  Эвены  употребляли
                                                 в пищу продукты олене-
                                                 водства, охоты, рыболов-
                                                 ства.
                                                    Одежда         народов
                                                 Якутии.     Традиционная
                                                 якутская  одежда  сочета-




                                                 Якутка за приготовлением
                                                 масла. Фото А.П. Курочкина
            114]]></page><page Index="115"><![CDATA[ет в себе множество разнородных элементов. Особенно
          ярко  это  проявляется  в  верхней  одежде,  где  отмечается
          использование самых разных по фактуре и цвету матери-
          алов: мех, сукно, шёлк, ровдуга, кожа.
             С  середины  XVIII  века  внешний  вид  традиционной
          одежды активно менялся в покрое и отдельных элемен-
          тах,  отражающих  культурное  влияние  других  народов.
          В этот период в Якутии распространились различные при-
          возные ткани. Одежду стали шить из тканей фабричного
          производства. Из тканей делали постельные принадлеж-
          ности. Мужчины стали носить рубахи, брюки, а женщины
          платья — халадай из тканей разных цветов. У зажиточных
          жителей улусов появились выходные платья и костюмы из
          дорогих  материалов  фабричного  производства.  Одеж да
          старого покроя из кожи сохранялась в основном у бед-
          няков, а нарядная одежда из меха — у богачей.
             Народы Севера изготавливали одежду из меха и шкур.
          Из  оленьих  шкур  делали  тонкую  замшу,  она  называлась
          «ровдуга».
             Юкагиры примерно с XVII в. более массово стали но-
          сить одежду тунгусского образца: кафтан из ровдуги, ме-
          ховой  нагрудник,  кожаные  штаны.  Интересной  деталью
          костюма был пыжиковый воротник — боа. Летнюю обувь
          делали из ровдуги, зимнюю из камуса. Украшали одежду
          вышивкой, мехом, бисером.
             Мужчины-чукчи  носили  две  свободные  рубахи:  ниж-
          нюю мехом к телу, верхнюю — мехом наружу. Подол, ру-
          кава, ворот обшивали мехом. Мужчины носили две пары
          штанов.  Женская  одежда  представляла  собой  двойной
          комбинезон длиной до колен и меховые сапоги. Поверх
          комбинезона надевали меховую рубаху.
             Мужская и женская одежда эвенков различались толь-
          ко  деталями.  Одежду  делали  из  ровдуги  и  меха.  Тради-
          ционная  одежда  эвенков  включала  в  себя  распашной
          кафтан, элементы, закрывавшие грудь, ноги. На ноги на-
          девали  унты,  на  голове  носили  шапку  в  виде  чепца  из

                                                                       115]]></page><page Index="116"><![CDATA[Женская одежда эвенов

            оленьей  шкуры.  Своеобразный  костюм  был  характерен
            и  для  эвенов,  носивших  распашные  кафтаны,  дохи,  на-
            грудники, штаны. Особенностью одежды эвенов была её
            яркая  орнаментация,  одежда  украшалась  вышивкой,  ко-
            торая украшала практически все детали костюма.
               Семья. Семейный уклад народов Якутии был в основ-
            ном  патриархальным.  В  XVIII  в.  у  якутов  существовали
            малая  семья,  которая  состояла  из  родителей  с  детьми,
            и  большая  семья,  объединявшая  несколько  кровнород-
            ственных семей во главе с отцом. По мнению историков,
            преобладали малые семьи. Брак заключался с выплатой
            калыма (сулу).
               В  семейной  жизни  юкагиров  преобладали  пережитки
            матриархата,  сохранялись  особенности,  связанные  с  ве-
            дением родства по материнской линии. Калым отсутство-
            вал. У лесных юкагиров, получив согласие на брак, жених
            приносил  имущество  в  дом  тестя  и  оставался  жить  там.
            У тундренных юкагиров жена переходила в семью мужа.



            116]]></page><page Index="117"><![CDATA[У  чукчей  обычным  условием  заключения  брака  была
          отработка  за  невесту.  Калыма  не  знали.  Жена  переселя-
          лась в семью мужа.
             Эвенк  мог  взять  жену  из  любого  рода,  кроме  своего
          собственного.  За  жену  платили  калым,  женщина  прино-
          сила с собой приданое, которое оставалось её собствен-
          ностью. При сватовстве в дом невесты приносили паль-
          му, на которую вешали узду. Если отец не хотел отдавать
          дочь замуж, он выносил пальму с уздой из чума. В сва-
          дебной  обрядности  участвовал  шаман,  который  должен
          был защитить свадьбу от злых духов.
             Семья у эвенов была патриархальной. За невесту упла-
          чивали калым. После уплаты невеста с приданым приез-
          жала к родителям жениха. При рождении ребёнка эвены
          выделяли ему в стаде определённое количество оленей.
          Выходя замуж, девушка получала в приданое стадо, об-
          разовавшееся от размножения этих оленей.
             Праздники. Традиционные праздники народов Якутии
          связаны  с  их  хозяйственной  деятельностью,  духовной
          культурой.
             Главным праздником якутов был ысыах, посвящённый
          встрече  лета.  Ысыах  был  связан  с  возрождением  и  об-
          новлением  природы,  с  плодородием  и  началом  нового
          года.
             У оленных чукчей праздники были связаны с осенним
          и  зимним  забоем  оленей,  отелом,  откочёвкой  стада  на
          летние  пастбища  и  возвращением.  Праздники  примор-
          ских чукчей: весной — праздник байдары по случаю пер-
          вого выхода в море; летом — праздник голов по случаю
          окончания  охоты  на  тюленей.  Праздник  Кэрэткуна  был
          посвящён «владельцу» всех морских зверей и устраивал-
          ся поздней осенью, длился от двух до трёх суток.
             Праздник Шахадьибэ у юкагиров — праздник расцве-
          та  природы;  своеобразный  юкагирский  новый  год.  Ба-
          калдын — национальный эвенкийский праздник встречи
          солнца,  весны  и  зелени.  Обрядовый  эвенский  праздник


                                                                       117]]></page><page Index="118"><![CDATA[Ысыах. Экспозиция. Музей археологии и этнографии
            Северо-Восточного федерального университета им. М.К. Аммосова


            «Эвидек» (Встреча Нового солнца и Нового года), прово-
            дится в дни летнего солнцестояния с 21 по 24 июня.
               Повседневная  жизнь  русского  населения  Якутии
            в  XVIII–XIX  вв.  В  рассматриваемый  период  русские  по-
            селения  имелись  на  крайнем  Севере,  небольшие  груп-
            пы  русских  крестьян  жили  по  берегам  Яны,  Индигирки,
            Колымы  и  Оленька.  Они  переняли  образ  жизни  абори-
            генного  населения,  занимались  оленеводством,  охотой
            и рыболовством, поиском мамонтовой кости.
               Поселения русских крестьян-земледельцев на террито-
            рии Якутской области имелись в Витимско-Пеледуйской,
            Олёкминской,  Амгинской  волостях.  Также  русское  насе-
            ление  группировалось  вокруг  ямщицких  станций.  У  ям-
            щиков Ленского тракта ямской промысел был основным
            занятием. Хлебопашество имело небольшие размеры.
               Русское  население  городов  Якутской  области,  прожи-
            вая  в  окружении  местного  населения,  перенимало  их
            обычаи,  традиции,  язык.  Русские  жители  Вилюйска,  по
            свидетельству  отбывавшего  там  ссылку  Н.Г.  Чернышев-
            ского  в  основном  говорили  по-якутски.  Современники,

            118]]></page><page Index="119"><![CDATA[путешественники,  ссыльные  отмечали  большое  влияние
          якутской культуры на повседневную жизнь проживавше-
          го в области немногочисленного русского населения.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1. В каком типе жилищ проживали народы Якутии в XVIII–XIX вв.?
                2.  Каким образом заключался брак у различных народов Яку-
                  тии в XVIII-XIX вв.?
                3.  Какие  традиционные  праздники  существуют  у  народов
                  Якутии? Сохраняются ли эти традиции в настоящее время?


                   1.  Подготовьте  рассказ  на  тему:  «Один  день  из  жизни
                якутянина  XVIII  в.  или  XIX  в.».  Учитывайте  условия  жизни
                вашего героя и его социальное положение.
                   2. Изобразите один из типов традиционной одежды на-
                родов Якутии.















          Россия. Законы и поста-    Карты XIX–            Планы Якутска.
           новления. Важнейшие     начала XX века.        https://www.prlib.ru/
           узаконения и распоря-  https://www.prlib.ru/  section/779413#section-1966264
           жения Правительства,   section/779413#section-1974845
           касающиеся Якутской
           области. Санкт-Петер-
              бург, 1910 г.
            https://www.prlib.ru/
              item/708193]]></page><page Index="120"><![CDATA[ЗАКЛЮЧЕНИЕ



               Увлекательное       и    познавательное       путешествие
            по истории родного края в XVIII — начале XX века подо-
            шло к концу. Этот период стал временем значительных
            изменений, которые повлияли на жизнь и развитие и ва-
            шего региона, и всей страны.
               Территория единой Российской державы существенно
            расширилась. Населяющие её народы объединяли усилия
            для освоения обширных пространств с суровой природой
            и климатом, вместе противостояли внешним врагам.
               Ваш  родной  край  —  часть  нашей  общей  страны.
            Его  история  не  просто  набор  фактов  и  дат,  а  живая
            память о людях, которые упорно трудились и защищали
            свои земли. Плоды их усилий можно наблюдать сегодня.
               Мы бережно храним историческую память о событиях
            прошлого.  Реальные  свидетельства  достижений  наших
            предков можно увидеть в местных, региональных и фе-
            деральных  музеях.  О  героических  и  трагических  стра-
            ницах  нашей  общей  истории  написаны  книги  и  сняты
            фильмы. Мы изучаем нашу великую историю, «чтобы, —
            как  сказал  Президент  России  Владимир  Путин,  —  опи-
            раясь  на  эту  память  и  на  нашу  героическую  историю,
            уверенно двигаться вперёд, в будущее».













            120]]></page><page Index="121"><![CDATA[Основные даты



             1719  г.  —  образованы  Кангаласский,  Намский,  Мегинский,
          Ботурусский, Борогонский и Баягантайский улусы.
             1725  г.  —  начало  деятельности  Первой  Камчатской  экспе-
          диции в Якутии.
             1728 г. — вторичное открытие Витусом Берингом пролива, от-
          деляющего Азиатский и Американский континенты.
             1733 г. — начало деятельности Второй Камчатской экспеди-
          ции в Якутии.
             1735 г. — в Якутске открылись духовная и цифирная школы.
             1735  г.  —  началось  строительство  Тамгинского  «железоде-
          лательного» завода.
             1735  г.  —  в  Якутск  прибыл  епископ  Иркутский  и  Нерчин-
          ский Иннокентий II, положивший начало массовой христиани-
          зации якутов.
             1736  г.  —  профессор  Г.Ф.  Миллер  начал  изучать  якутские
          архивы.
             1739 г. — началось морское путешествие братьев Дмитрия
          и Харитона Лаптевых по морям Северного Ледовитого океана.
             1741 г. — открытие Якутской навигацкой школы.
             1743 г. — началось строительство Иркутско-Якутского трак-
          та и ямщицких станций.
             1765  г.  —  начало  деятельности  Первой  Якутской  ясачной
          комиссии.
             1768 г. — якутский депутат Софрон Сыранов был на приёме
          у Екатерины II.
             1755 г. — установление мирных отношений с чукчами.
             1764  г. — начало работы первого медика Якутии Г.И. Кле-
          вецкого, посвятившего свою жизнь борьбе с эпидемией оспы.
             1764  г.  —  построена  Сунтарская  Введенская  церковь,  пер-
          вый православный храм в якутских улусах.

                                                                       121]]></page><page Index="122"><![CDATA[1775 г. — образование Якутской провинции в составе Ир-
            кутской губернии.
               1783  г.  —  образование  Якутской  области  в  составе  Иркут-
            ской губернии.
               1789  г.  —  голова  Борогонского  улуса  Алексей  Аржаков
            представил Екатерине II «План о якутах с показанием казённой
            пользы и выгоднейших положением для них».
               1793 г. — голова Кангаласского улуса Софрон Сыранов из-
            бран на должность Якутского областного головы.
               22 апреля 1805 г. — именной указ об образовании Якутской
            области.
               1806–1807  гг.  —  экспедиция  М.И.  Адамса  в  устье  р.  Лены
            и до побережья Северного Ледовитого океана.
               1808 г. — открытие первого уездного училища в Якутске.
               12  июня–14  декабря  1812  г.  —  война  между  Францией
            и Россией.
               22 июля 1822 г. — издание Учреждения для управления Си-
            бирских губерний.
               27 января 1827 г. — открытие Якутской Степной думы.
               3 июля 1830 г. — съезд якутов «Семиулусное» собрание.
               1843 г. — открытие первой гражданской больницы в Якутске.
               1844–1845 гг. — экспедиция А.Ф. Миддендорфа в Якутии.
               11 июля 1851 г. — издание Положения об Управлении Якут-
            ской областью.
               1854–1855 гг. — Вилюйская экспедиция Р.К. Маака.
               1870 г. — открытие Якутско-Вилюйской епархии.
               1882–1887 гг. — Ленская экспедиция А.А. Бунге.
               1886  г.  —  открытие  первой  публичной  городской  библио-
            теки в Якутске.
               1891 г. — открытие Якутского краеведческого музея.
               1894–1896  гг.  —  Сибиряковская  историко-этнографическая
            экспедиция.
               1897 г. — Первая всеобщая перепись населения в Россий-
            ской империи.]]></page><page Index="123"><![CDATA[Основные персоналии



             Адамс  Михаил  Иванович  (1780–1836)  —  российский  есте-
          ствоиспытатель, ботаник, зоолог, академик Петербургской акаде-
          мии наук.
             Анжу Петр Федорович (1796–1869) — российский исследова-
          тель Арктики, адмирал флота.
             Аржаков Алексей (Сэһэн Ардьакыап) (1747–1829) — голова
          Борогонского  улуса.  Родился  в  Соттинском  наслеге  Борогонско-
          го улуса. Воспитывался в семье русского чиновника К. Аржакова.
          Составил важный документ «План о якутах…», представленный на
          приёме  Екатерины  II  в  1789  г.  Голова  Борогонского  улуса.  Изве-
          стен в народе как ясновидец и прорицатель.
             Багратион Пётр Иванович (1765–1812) — князь, генерал, та-
          лантливый военачальник, выдающийся полководец, мастер атаки
          и маневра, герой Отечественной войны 1812 г. За период своей
          военной службы участвовал в 20 военных походах, и 150 сраже-
          ниях.
             Беринг  Витус  Ионассен  (1681–1741)  —  выходец  из  Дании,
          мореплаватель,  капитан-командор  русского  флота,  руководитель
          Первой и Второй Камчатской экспедиций. Основатель Тамгинско-
          го завода. Открыл ряд островов в Тихом океане, на корабле «Свя-
          той  Гавриил»  проплыл  между  Чукотским  полу островом  и  Аля-
          ской.  Скончался  после  кораблекрушения  в  одном  из  островов,
          названных впоследствии Командорскими.
             Бунге Александр Александрович (1851–1930) — российский
          исследователь Сибири и Восточной Арктики, зоолог, доктор ме-
          дицины.
             Вонгродский Виталий Антонович (1855–?) — врач, якутский
          областной медицинский инспектор, инициатор открытия Якутской
          фельдшерской школы.
             Врангель  Фердинанд  Петрович  (1797–1870)  —  российский
          военный и государственный деятель, мореплаватель и полярный
          исследователь, адмирал.
                                                                       123]]></page><page Index="124"><![CDATA[Геденштром  Матвей  Матвеевич  (1780–1845)  —  российский
            мореплаватель, исследователь севера Восточной Сибири.
               Дионисий  (Дмитрий  Васильевич  Хитров)  (1818–1896)  —
            первый якутский архиерей, миссионер, один из создателей грам-
            матики  якутского  языка  и  переводчик  священных  текстов  и  мо-
            литв на якутский язык.
               Захаров Пётр Илларионович (1847–1903) — купец II гильдии.
            Являлся  благотворителем,  поддерживал  образование  и  научные
            изыскания,  являлся  членом  Императорского  русского  географи-
            ческого  общества.  Отдал  для  помещения  прогимназии  один  из
            своих домов.
               Иннокентий II, епископ Иркутский и Нерчинский — в миру
            Иван Нерунович (Неронович), церковный деятель, создавал шко-
            лы для детей духовенства и новокрещёных, строил церкви в Яку-
            тии. Ходатайствовал перед властями о введении различных льгот
            для новокрещёных. В Якутске учредил миссионерскую школу для
            детей духовенства.
               Крафт  Иван  Иванович  (1861–1914)  —  губернатор  Якутской
            области  с  1907  по  1913  гг.  Внёс  большой  вклад  в  социально-
            экономическое  развитие  области.  Способствовал  научному  изу-
            чению области, открытию якутского отдела Императорского рус-
            ского географического общества.
               Кривошапкин  Николай  Осипович  (1832–1926)  —  купец
            I гильдии. Являлся благотворителем, давал займы населению, по-
            могал  сиротам,  больным  и  беднякам,  строил  мосты,  школы,  би-
            блиотеки и церковь.
               Кутузов  (Голенищев-Кутузов)  Михаил  Илларионович
            (1745–1813) — светлейший князь, генерал-фельдмаршал, участник
            русско-турецких войн второй половины XVIII в., войн с Наполео-
            ном и Турцией в начале XIX в.
               Кушнарёв Акепсим Михайлович (1838–1897) — купец I гиль-
            дии. Основатель крупнейшего в Якутии торгового дома. Торговал
            мукой, чаем, мануфактурой, мехом, шёлком и фарфором. Являлся
            активным  общественным  деятелем  и  благотворителем.  Его  на-
            следники основали торговый дом «Наследники А.М. Кушнарёва».
               Кэт  Марсден  (1859–1931)  —  английская  сестра  милосердия,
            посвятившая  значительную  часть  жизни  помощи  больным  про-
            казой.
               Маак Ричард Карлович (1825–1886) — российский исследо-
            ватель Сибири и Дальнего Востока, педагог, натуралист.
            124]]></page><page Index="125"><![CDATA[Мигалкин  Иван  Емельянович  (1770–1832)  —  обществен-
          но-политический  деятель,  улусный  голова  Борогонского  улуса.
          Являлся  одним  из  депутатов,  составителей  записки  «О  законах
          и обыкновений, издревле существуемых у якутов Якутской обла-
          сти и округа» 1824 г. в Иркутске.
             Миддендорф Александр Фёдорович (1815–1894) — россий-
          ский путешественник, географ, зоолог, ботаник и натуралист, ака-
          демик и непременный секретарь Петербургской академии наук.
             Муравьёв Николай Николаевич (1809–1881) — государствен-
          ный деятель, дипломат, член Государственного совета, генерал-гу-
          бернатор Восточной Сибири с 1848 по 1861 гг. В 1858 г. он под-
          писал Айгунский договор с Китаем, за присоединение Амурского
          края получил титул графа Амурского.
             Мягков Николай Иванович (1782–1848) — Якутский област-
          ной начальник с 1826 по 1931 гг. В период его управления проис-
          ходило внедрение положений «Устава об управлении инородцев»
          1822  г.,  была  учреждена  якутская  Степная  дума.  Он  внёс  значи-
          тельный  вклад  в  развитие  социально-экономического  развития
          области.
             Попов  Василий  Егорович,  протоиерей  —  родился  в  Вели-
          ком Устюге. В сане священника служил в Сунтарской Введенской
          церкви, строителем которого в 1764 г. он и был. Основатель ди-
          настии  священников  и  представителей  интеллигенции,  внёсших
          огромный вклад в развитие Якутии.
             Романов Федот Петрович — известный мастер строительно-
          го дела, владелец нескольких домов. Он сдавал их в наём в Якут-
          ске,  один  из  них  —  знаменитая  Романовка  по  ул.  Поротовской
          (затем — ул. Романовка, а с 1943 г. — ул. Ярославского), где в 1904
          г. произошёл вооружённый протест политичес ких ссыльных.
             Редовский Иван Иванович — российский исследователь Си-
          бири и Камчатки, ботаник.
             Святитель  Иннокентий  (Иван  Попов)  (1797–1879)  —  архи-
          епископ  Камчатский,  Курильский  и  Алеутский,  митрополит  Мо-
          сковский  и  Коломенский.  Просветитель,  учёный  и  этнограф,  во
          время своих разъездов собирал материал о жизни и быте насе-
          ления. Стал инициатором перевода священных и богослужебных
          книг на якутский язык.
             Сибиряков  Александр  Михайлович  (1849–1933)  —  россий-
          ский исследователь Сибири, предприниматель.
                                                                       125]]></page><page Index="126"><![CDATA[Сивцев  Иннокентий  Иванович-Мытыйыкы  (1870–1928)  —
            родился  в  с.  Сылан  Ботурусского  улуса  (ныне  Чурапчинского),
            разносторонне  талантливый  человек,  самоучка:  плотник,  столяр,
            резчик  по  дереву  и  кости,  кузнец.  Первый  строитель  церквей,
            иконописец и мастер монументальной живописи, художник, пор-
            третист.
               Скрыпицын Владимир Николаевич (1848–1929) — губерна-
            тор Якутской области с 1892 по 1903 гг. В период его управления
            происходят  преобразования  в  областном  управлении,  введение
            судебной реформы, усиливается ветеринарный контроль, органи-
            зуется доступный кредит для населения области.
               Слепцов Георгий Николаевич (1854–?) — первый врач из яку-
            тов, хирург, подполковник медицинской службы.
               Сокольников Прокопий Нестерович (1865–1917) — один из
            первых якутов-врачей, общественный деятель.
               Сперанский  Михаил  Михайлович  (1772–1839)  —  государ-
            ственный деятель, сибирский генерал-губернатор с 1819 по 1921
            гг. Под его руководством была разработана принятая уже в 1822 г.
            сибирская административная реформа.
               Сыранов Софрон — голова Кангаласского улуса, потомок ле-
            гендарного Тыгына. Родился в 1719 г. в Малтанском наслеге Кан-
            галасского  улуса.  Депутат  екатерининской  Уложенной  комиссии
            1767–1774 гг. Избирался на должность якутской областной головы
            в 1792 г. В Иркутске принял святое крещение под именем Алек-
            сей. Умер в начале XIX в.
               Толль Эдуард Васильевич (1858–1902) — российский географ
            и геолог, исследователь Арктики.
               Уваровский Афанасий Яковлевич (1798–1861) — автор пер-
            вого  произведения  на  якутском  языке,  написанного  на  основе
            первого научного якутского алфавита академика О.Н. Бетлингка.
               Черкашенинов  Мирон  Мартынович  —  якутский  воевода
            (1764–1766 гг.), ставший руководителем Первой ясачной комиссии
            (1766–1769 гг.), в результате деятельности которой был установлен
            единый порядок сбора ясака с якутов на основании наделения их
            сенокосными угодьями.
               Черский  Иван  Дементьевич  (1845–1892)  —  российский  ис-
            следователь Сибири, геолог, географ.
               Шилейко  Евгений  Иванович  (1866–1902)  —  российский  ги-
            дрограф и геодезист.

            126]]></page><page Index="127"><![CDATA[Словарь терминов и понятий



             Академическая  экспедиция  —  научные  экспедиции,  ор-
          ганизованные  Академией  наук  с  целью  изучения  территории
          страны,  её  природных  богатств,  населения,  исторических  па-
          мятников и т. п.
             Алас (алаас) — особая форма рельефа, характерная для Яку-
          тии. Это круглое поле или круглый луг в лесу рядом с озером.
             Антропология — наука о происхождении и эволюции че-
          ловека.
             Атаман — казачий чин, в подчинении которого находились
          несколько казачьих отрядов.
             Баи (баайдар) — представители зажиточных слоёв населе-
          ния.
             Балаган (балаҕан) — традиционное зимнее жилище якутов.
          Невысокая,  вытянутая  в  длину  четырёхугольная  постройка  из
          наклонных  брёвен  с  плоской  земляной  кровлей.  Стены  об-
          мазывали глиной, смешанной с коровьим навозом для тепла,
          окна  зимой  прикрывались  льдом,  летом  слюдой,  рыбьим  пу-
          зырём, последом телёнка.
             Балыксыты — представители беднейшего слоя населения,
          основным  занятием  которых  было  рыболовство,  продукция
          которого шла только на их пропитание.
             Бот — небольшое мореходное парусное судно, предназна-
          ченное для перевозок.
             Верста — старинная мера длины, равная 1066,80 метрам.
             Воевода — в XVIII в. должностное лицо в управлении уез-
          да,  провинции,  где  представляло  административную,  поли-
          цейскую, судебную и финансовую власть. В 1775 г. должность
          была упразднена.
             Воеводское  управление  —  учреждение  для  управления
          уездом под руководством воеводы XVII–XVIII вв.

                                                                       127]]></page><page Index="128"><![CDATA[Волость  —  административно-территориальная  единица
            в России до 1920-х гг.
               Вскормленники  (иитимньи)  —  сироты,  воспитываемые
            родственниками или зажиточными людьми, безвозмездно ис-
            пользующими их труд.
               Гарнизонная  школа  —  введена  указом  Петра  Великого
            в 1721 г. для обучения детей солдат.
               Губернатор Якутской области — высшее государственное
            лицо в 1851–1917 гг., назначался императором и осуществлял
            управление Якутской областью.
               Демография — наука о народонаселении и изменении его
            численности.
               Десятник  —  казачий  чин,  командовал  отрядом  до  10  че-
            ловек.
               Дети боярские — привилегированный слой сибирских ка-
            заков, слившийся в конце XVIII в. с дворянством.
               Дубель-шлюп  —  малое  морское  судно,  имеющее  вёсла
            и парус, т.е. два (дубель) способа движения.
               Духовная семинария — духовное учебное заведение, осу-
            ществляющее подготовку священнослужителей.
               Дьяк, подъячий — делопроизводители в канцелярии.
               Епархиальное училище — средние женские учебные заве-
            дения в России по линии духовного ведомства.
               Епархия – церковно-административный округ, состоящий из
            приходов, объединённых в благочиния, и монастырей, находя-
            щихся на его территории. Епархия возглавляется архиереем.
               Епископ — высшее лицо в христианской церковной иерар-
            хии, обладающее всей полнотой власти во вверенной церков-
            но-административной территории.
               Женская гимназия — среднее общеобразовательное учеб-
            ное заведение в России.
               Зимник (кыстык) — место зимнего проживания якутов.
               Зимовье — небольшой населённый пункт для сбора ясака
            в XVII–XVIII в. В условиях Якутии зачастую были укреплёнными.
               Идол  —  статуя  или  изображение,  которым  поклонялись
            язычники.
               Иеромонах — монах, проживающий в монастыре и совер-
            шающий богослужение в монастырском храме.
               Инородная управа — звено в местном самоуправлении

            128]]></page><page Index="129"><![CDATA[Ительмены — коренной народ Камчатки.
             Казна  —  государственное  имущество,  хранилище  денег
          и ценных бумаг.
             Капитан-командор — высшее морское звание военнослу-
          жащего при Петре I.
             Карбас  —  промысловое  и  транспортное  судно  среднего
          размера.
             Катехизис  —  изложениe  основ  какого-либо  знания,  глав-
          ным образом, религиозного вероучения.
             Князец — глава родоплеменной верхушки у якутов, титул,
          присвоенный русской администрацией.
             Комиссар —  должностное лицо, единолично управлявшее
          администрацией и населением комиссарства.
             Комиссарство — крупная административно-территориаль-
          ная  единица,  включающая  несколько  якутских  улусов  и  рус-
          ских волостей.
             Коч — небольшое морское деревянное судно XVII в. с од-
          ной мачтой и палубой. Парус использовали при попутном ве-
          тре, в других случаях использовали вёсла.
             Крещение  —  обязательный  обряд  вступления  человека
          в христианский мир с обливанием водой и присвоением имени.
             Кулут, кулуттар — раб, рабы. Бесправный и нещадно экс-
          плуатируемый  немногочисленный  слой  в  якутском  обществе
          в начале XVII в.
             Кумалан — бесправный представитель низшего слоя насе-
          ления без определённого места жительства, нещадно угнетае-
          мый состоятельными хозяевами.
             Ламуты — в досоветское время название эвенов.
             Лекарь — средний медицинский персонал, равный совре-
          менному фельдшеру.
             Летник (сайылык) — место летнего проживания якутов.
             Лингвистика — наука, изучающая язык.
             Магистрат  —  городское  учреждение,  введённое  в  1721  г.,
          как орган управления торгово-промышленным населением.
             Местное самоуправление — самостоятельная деятельность
          граждан  по  решению  вопросов  местного  значения  с  учетом
          исторических и культурных особенностей региона.

                                                                       129]]></page><page Index="130"><![CDATA[Метрическая  книга  —  это  книга  для  записей  событий
            о рож дении, бракосочетании и смерти прихожан, которая ве-
            лась священником определенной церкви в течение года.
               Метрические  записи  —  заполненные  священником  цер-
            ковные рукописные книги, содержащие сведения о рождении,
            венчании и смерти человека.
               Миссионер — лицо, посланное для религиозной пропаган-
            ды среди иноверцев.
               Миссионерство  —  одна  из  форм  церковной  деятельно-
            сти,  целью  которой  является  обращение  неверующих  к  вере
            в Христа.
               Навигацкая школа — первая в России специальная школа,
            готовившая  кадры  для  морского  плавания  и  сухопутных  экс-
            педиций.
               Наслег  —  низшая  административно-территориальная  еди-
            ница в Якутии.
               Новокрещёный  —  человек,  впервые  прошедший  святое
            крещение и принявший православную веру.
               Областной голова — высшее должностное лицо в Якутии
            из числа якутских тойонов в конце XVIII века.
               Оброк — форма феодальной повинности крестьян. В Сиби-
            ри крестьяне мужского пола платили денежный оброк, имев-
            ший  тенденцию  к  росту  и  достигавший  в  XVIII  в.  3–5  рублей
            с души.
               Острог  —  укрепление  из  дерева  на  крутом  берегу  реки,
            имеющее стены и башни. Многие остроги постепенно превра-
            тились в города.
               Пальма  (батыйа)  —  русское  название  большой  группы
            наиболее распространённого оружия северных народов (батас
            якутов, кото эвенков, хогдо удэгэйцев, суггуди орочей, хоогдо
            нанайцев и т.д.). Состоит из массивного клинка и длинной, тол-
            стой рукояти.
               Паузок — мелкое речное плоскодонное судно.
               Первая  всеобщая  перепись  населения  1897  г.  —  един-
            ственная крупная перепись населения в Российской империи,
            проведённая  опросом  всего  населения  с  помощью  перепис-
            ных листов.
               Первая ясачная комиссия — временный исполнительный
            орган, действовавший с 1766 по 1769 гг. в улусах Якутии с це-

            130]]></page><page Index="131"><![CDATA[лью  приведения  в  порядок  сбора  ясака  с  якутов  на  основе
          наделения  их  сенокосными  угодьями  с  учётом  охотничьего
          промысла и скотоводства.
             Пищаль, пищали — огнестрельное ружьё большого кали-
          бра,  иногда  поставленное  на  станок  и  стреляющее  крупной
          круглой дробью.
             Поварня — нежилая изба или юрта, предназначенная для
          отдыха и ночлега путешественников.
             Подати  —  старинное  русское  название  налогов  с  русских
          крестьян, горожан и коренных народов Якутии.
             Подлекарь  —  медицинский  персонал,  равный  современ-
          ной медицинской сестре.
             Православие — одно из основных и древних направлений
          христианства.
             Приходское училище — один из типов начальной школы
          дореволюционной России. Учреждены Уставом 1804 г. как од-
          ноклассные  школы  при  церковных  приходах.  С  1828  г.  стали
          двухгодичными.  По  Положению  1864  г.  переданы  в  ведение
          Синода и получили название церковно-приходских школ.
             Проказа (лепра) — хроническое инфекционное заболева-
          ние человека, проявляющееся главным образом в поражении
          кожи, других тканей и органов.
             Пуд — старинная мера веса, равная 16,4 кг.
             Пятидесятник — казачий чин, командовал отрядом до 50 чел.
             Реальное училище — среднее или неполное среднее учеб-
          ное заведение, в учебном плане которого основное место от-
          водилось предметам естественно-математического цикла.
             Ревизские сказки — поимённые списки населения с указа-
          нием их возраста.
             Реформа — преобразование, изменение правил в одной из
          сфер жизни общества.
             Род — объединение якутских семей по родственному прин-
          ципу на основе старинной отцовской или материнской линии.
             Слобода  —  поселение,  где  жили  русские  крестьяне,  зани-
          мавшиеся торговлей, а не хлебопашеством. Этот термин про-
          изошёл от слова «свобода».
             Служилые  люди  —  общеупотребительное  слово,  означа-
          ющее казаков, находившихся на службе у царя, государства.
             Собор — центральный православный храм в городе.

                                                                       131]]></page><page Index="132"><![CDATA[Сотник — казачий чин, командовал отрядом численностью
            до 100 человек.
               Станция ямщицкая — почтово-пассажирский пункт в XVIII–
            XIX  вв.,  где  содержали  разгонных  ямских    лошадей  с  местом
            отдыха ямщиков, постоялыми дворами и конюшнями.
               Сын  боярский  —  казак,  причисленный  к  слою  детей  бо-
            ярских. Привилегированный слой казаков, слившийся в конце
            XVIII в. с дворянством.
               Тойон — господин, представитель власти у якутов.
               Тунгусы — в досоветское время название эвенков и неко-
            торых эвенских родов.
               Уездное училище — начальная школа повышенного типа, вто-
            рая ступень образования после приходских школ в России XIX в.
               Улус — административно-территориальная единица, вклю-
            чающая несколько якутских наслегов.
               Улусные  люди  —  основное  податное  якутское  население,
            платившее ясак царю и другие налоги – правителям края.
               Улусный  голова  —  высшее  должностное  лицо  в  улусе  со
            второй половины XVIII в. по 1917 г.
               Устав об управлении инородцев — законодательный акт
            Российской  империи,  определивший  систему  управления  ко-
            ренными народами Сибири.
               Холопы — зависимые от зажиточных хозяев люди, выпол-
            няющие тяжелую работу по хозяйству.
               Храм — общее название церкви, собора.
               Христианство — одна из мировых религий, возникшая на
            основе жизни и учения Иисуса Христа в начале нашей эры.
               Церковно-приходские  школы  —  начальные  школы  при
            церковных  приходах,  находившиеся  в  ведении  православной
            церкви.
               Церковь  —  в  данном  случае  храм,  в  котором  проводится
            богослужение.
               Цифирная школа — по указу царя Петра I с 1714 г. в стра-
            не стали открывать цифирные школы, в которых детей учили
            грамоте и началам арифметики.
               Чум — переносное жилище кочевников-оленеводов кони-
            ческой формы, состоит из жердей, покрывается шкурами, бе-
            рестой или корой.

            132]]></page><page Index="133"><![CDATA[Шаман (ойуун) — лицо, совершающее ритуальные обряды на
          основе верований народов Сибири и представляющее себя в ка-
          честве посредника между божествами (иччилэр) и миром людей.
             Шерт  —  клятва  (присяга)  на  подданство  русскому  царю
          с обязательством исправного ежегодного внесения ясака.
             Этнография — наука, изучающая народы и другие этниче-
          ские  общности,  их  происхождение,  состав,  расселение,  куль-
          турно-бытовые  особенности,  а  также  материальную  и  духов-
          ную культуру.
             Юрта  —  переносное  каркасное  жилище  с  войлочным  по-
          крытием у тюркских и монгольских кочевников.
             Якутская воеводская канцелярия — исполнительный ор-
          ган  управления  при  воеводе,  в  котором  служили  чиновники
          разных званий.
             Якутская область — крупная административно-территори-
          альная единица, с центром в г. Якутск. Входила в состав Вос-
          точно-Сибирского, потом Иркутского генерал-губернаторства.
             Якутская Степная дума — орган управления инородцами,
          созданный  в  рамках  Сибирской  административной  реформы
          1822 г.
             Якутский областной начальник — глава Якутской области
          с  1805  по  1851  гг.,  подчинялся  иркутскому  губернатору  и  си-
          бирскому генерал-губернатору.
             Ямщик  —  представитель  крестьянства,  перевозивший  на
          своих лошадях пассажиров и грузов.
             Яранга  —  традиционное  переносное  жилище  чукчей  ку-
          польной  формы.  Каркас  собирают  из  лёгких  деревянных
          шес тов  в  форме  слегка  наклонённой  внутрь  стенки  и  конуса
          или купола над ней. Сверху каркас покрывают оленьими или
          моржовыми шкурами скота.
             Ярмарка — мероприятие, организованное с целью покупки
          и продажи услуг.
             Ясак — натуральный налог, вносимый сибирскими народа-
          ми  в  государственную  казну  Российской  империи  преимуще-
          ственно пушниной.
             Ясачные книги — заполненные сборщиком ясака рукопис-
          ные книги, содержащие записи о количестве пушнины, числя-
          щейся  за  каждым  плательщиком  ясака  и  сведений  о  ежегод-
          ном внесении его в пользу царя.

                                                                       133]]></page><page Index="134"><![CDATA[ИНТЕРНЕТ-РЕСУРСЫ


                      Сайт Президентской                 Сайт Национального архива
                      библиотеки им. Б.Н. Ельцина        Республики Саха (Якутия)
                      https://www.prlib.ru               https://archivesakha.ru



                      Коллекции Президентской            Сайт Института гуманитарных
                      библиотеки им. Б.Н. Ельцина.       исследований и проблем
                      Республика Саха (Якутия):          малочисленных народов
                      страницы истории. https://         Севера Сибирского отделения
                      www.prlib.ru/collections/682139    Российской академии наук —
                                                         обособленного подразделения
                                                         Федерального государствен-
                      Сайт Национального художе-         ного бюджетного учреждения
                      ственного музея Республики         науки Федерального исследо-
                      Саха (Якутия)                      вательского центра «Якутский
                      https://sakhamuseum.ru             научный центр Сибирского
                                                         отделения Российской ака-
                                                         демии наук (ИГИиПМНС СО
                      Сайт Якутского государствен-       РАН)
                      ного объединённого музея           https://igi.ysn.ru
                      истории и культуры народов
                      Севера им. Ем. Ярославского        Сайт Музея археологии и
                      https://yakutmuseum.ru             этнографии Северо-Восточно-
                                                         го федерального университета
                                                         им. М.К. Аммосова
                      Сайт Исторического парка           https://www.s-vfu.ru/
                      «Россия — Моя История»             universitet/rukovodstvo-i-
                      https://yakutsk.myhistorypark.ru   struktura/vspomogatelnye-
                                                         podrazdeleniya/muzei/etnomus]]></page><page Index="135"><![CDATA[СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННОЙ ЛИТЕРАТУРЫ



             1.  Гоголев  А.  И.  История  Якутии:  учебное  пособие  для  вузов.  —  Якутск:
          Издательской дом СВФУ, 2017.
             2. История Якутии / под общ. ред. А. Н. Алексеева. Т. 1-2. — Новосибирск:
          Наука, 2020.
             3.  История  Якутии  с  древнейших  времён  до  начала  XVI  века:  учебное
          пособие  для  6  класса  общеобразовательных  организаций  /  С.  И.  Боякова,
          Н. И. Бурнашева, Н. Н. Радченко, Г. Г. Решетников, А. В. Седалищева. — М.: ООО
          «Русское слово — учебник», 2024.
             4. Энциклопедический словарь Якутии / гл. ред. Е. А. Борисов. — Новоси-
          бирск: Наука, 2018.
             5. Энциклопедия Якутии / редкол. Ф. Г. Сафронов, А. Ф. Сафронов, А.И. Го-
          голев и др. Т. 1. — М.: ООО «Якутская энциклопедия», 2000.
             6. Якутия: природа, история, этнография, современность: историко-куль-
          турный атлас. — М.: Феория: Дизайн. Информация. Картография, 2007.]]></page><page Index="136"><![CDATA[СОДЕРЖАНИЕ



            Введение .............................................................................................................................3

                              Раздел V. Якутия в XVIII веке

            § 25. Управление Якутским краем в XVIII веке ...............................................5
            § 26. Население Якутии и социальные отношения в XVIII веке .........10
            § 27. Экономическое развитие Якутии в XVIII веке ...................................17
            § 28. Общественное движение за самоуправление якутов во второй
            половине XVIII века ....................................................................................................24
            § 29. Научное изучение Якутии в XVIII веке .................................................28
            § 30. Образование и развитие медицины в Якутии в XVIII веке .......36
            § 31. Русская православная церковь в Якутии в XVIII веке ..................43

                              Раздел VI. Якутия в XIX веке
            § 32. Управление Якутской областью в XIX веке ........................................50
            § 33. Якутская Степная дума — первый опыт якутского самоуправле-
            ния .......................................................................................................................................57
            § 34. Население Якутской области в XIX веке ..............................................60
            § 35. Социально-экономическое развитие Якутской области .............66
            § 36. Торговля, транспорт, занятия городского населения в Якутской
            области ..............................................................................................................................77
            § 37. Отечественная война 1812 г. и патриотический подъём населе-
            ния .......................................................................................................................................85
            § 38. Русская православная церковь в XIX веке .........................................92
            § 39. Культура и просвещение Якутии в XIX веке ......................................98
            § 40. Научное изучение Якутии в XIX веке ..................................................105
            § 41. Повседневная жизнь и быт народов Якутии
            в XVIII–XIX веках .........................................................................................................110
            Заключение ..................................................................................................................121
            Основные даты ...........................................................................................................122
            Основные персоналии ............................................................................................124
            Словарь терминов и понятий ..............................................................................128
            Интернет-ресурсы .....................................................................................................135
            Список использованной литературы ................................................................. —]]></page><page Index="137"/><page Index="138"/></pages></Search>
