<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="168"><page Index="1"/><page Index="2"><![CDATA[УДК
            ББК
                Р

                                         Авторы:
               Г.Г. Решетников, Н.Н. Радченко, А.И. Архипова, П.Д. Батюшкин,
                        А.И. Макарова, П.П. Петров, А.В. Седалищева

                                Ответственные редакторы:
                              Г.Г. Решетников, Н.Н. Радченко

                                        Рецензент
                              Гоголев Анатолий Игнатьевич,
                доктор исторических наук, профессор Исторического факультета
                Северо-Восточного федерального университета им. М.К. Аммосова

                     В учебнике использованы фотографии и иллюстрации
               из фондов Якутского государственного объединённого музея истории
                        и культуры народов Севера им. Ем. Ярославского,
                Музея археологии и этнографии Северо-Восточного федерального
                    университета им. М.К. Аммосова, Национального архива
             Республики Саха (Якутия), Исторического парка «Россия — Моя История»,
               Национальной издательской компании «Айар» им. С.А. Новгородова.




                                 УСЛОВНЫЕ ОБОЗНАЧЕНИЯ:
                 — вспомним          — подумайте       — творческое задание










                  Решетников, Гаврил Гаврильевич.
            Р        История нашего края. Республика Саха (Якутия) : учебник для
                  общеобразовательных организаций : в трёх частях / 5 класс /
                  авторы: Г. Г. Решетников, Н. Н. Радченко, А. И. Архипова и др. —
                  2024. —    .
                     ISBN 978-5-7696-7290-3 (общ.)
                     Ч. 1. — 2024. — 168 с.
                     ISBN 978-5-7696-7291-0 (ч.1)
                                                                          УДК
                                                                          ББК
            ISBN 978-5-7696-7291-0 (ч.1)
              ISBN 978-5-7696-7290-3 (общ.)  © Министерство просвещения Российской Федерации, 2024]]></page><page Index="3"><![CDATA[Раздел I.
                 МОЯ МАЛАЯ РОДИНА — ЯКУТИЯ



           § 1.   Якутия — самый большой регион России.
                Природа и географические особенности




                 В  чём  заключаются  природно-географические  особенности
                 Якутии?




                    Термины и понятия: Российская Федерация, Дальневос-
                    точный  федеральный  округ,  Республика  Саха  (Якутия),
                    резко-континентальный климат, Полюс холода, алаас




             Якутия — регион Российской Федерации. Наш род-
          ной край — Республика Саха (Якутия) имеет уникальные
          природно-географические  особенности.  Якутия  пред-
          ставляет  собой  самый  большой  по  территории  субъект
          Российской  Федерации  и  самую  большую  администра-
          тивно-территориальную единицу в мире.
             Республика  Саха  (Якутия)  входит  в  состав  Дальневос-
          точного федерального округа, площадь Республики Саха
          (Якутия)  составляет  3103,2  тыс.  км .  Якутия  расположена
                                                 2
          в  северо-восточной  части  Сибири.  Граничит  с  другими
          регионами  России:  на  востоке  с  Чукотским  автономным
          округом, Магаданской областью, на юго-востоке — с Ха-
          баровским краем, на юге — с Амурской областью и За-

                                                                          3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Административная карта Дальневосточного федерального округа

            байкальским краем, на юго-западе — с Иркутской облас-
            тью,  на  западе  —  с  Красноярским  краем,  на  севере  её
            естественные рубежи образуют моря Лаптевых и Восточ-
            но-Сибирское.
               Республика  Саха  (Якутия)  находится  в  суровых  при-
            родно-климатических  условиях,  более  40 %  её  террито-
            рии находится за Северным полярным кругом. В Якутии
            преобладает  резко-континентальный  климат  с  длинной
            и  очень  холодной  зимой,  коротким  и  жарким  летом.
            В  Якутии  расположен  полюс  холода  северного  полуша-
            рия. Зимой в районе Оймякона и Верхоянска отмечаются
            минимальные  температуры:  –71 °С  в  Оймяконе  и  –68 °С
            в Верхоянске. Суровые природно-климатические условия
            во многом предопределили особенности развития исто-
            рии и культуры Якутии.

            4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Ленские столбы


             Полезные ископаемые Якутии. Территория и приро-
          да  Якутии  уникальны.  По  долинам  рек  Анабар,  Оленёк,
          Олёкма, Синяя, Лена, Амга, Алдан, Мая сформировались
          скальные образования, называе мые Столбами. Широкую
          известность  имеют  Ленские  столбы,  в  2018  г.  они  полу-
          чили  статус  национального  парка  России.  Якутия  очень
          богата природными ресурсами. Богатейшие запасы неф-
          ти,  газа,  алмазов,  каменного  угля,  редкоземельных  эле-
          ментов  и  других  полезных  ископаемых  имеются  в  за-
          падной части Якутии. В Восточной Якутии располагаются
          месторождения  олова  и  золота,  свинца,  цинка,  ртути,
          меди, алюминия, серебра. Центральная Якутия богата ка-
          менным углём, нефтью, газом, в Южной Якутии имеются
          коксующийся уголь, железная руда, золото, платина и др.
          Удельный  вес  месторождений  Республики  Саха  (Якутия)
          в  потенциале  природных  богатств  России  составляет:
          по алмазам — 82 %, по золоту — 17 %, по урану — 61 %,
          сурьме — 82 %, железным рудам — 5 %, углю — 5 %, оло-
          ву — 28 %, ртути — 8 %.


                                                                          5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Алмазы


               Природные объекты Якутии. Горы и плоскогорья за-
            нимают  около  60 %  площади  республики.  Горные  хреб-
            ты  Якутии  достигают  высоты  в  3  тысячи  метров.  Одной
            из крупных горных систем северо-востока Азии является
            Верхоянский хребет, протяжённость — 1200 км. Сложной
            горной  системой  является  хребет  Черского,  протянув-
            шийся на 1500 км, к нему относится гора Победа, высшая
            точка Якутии.
               Оставшуюся  часть  территории  Якутии,  центр,  южное
            побережье  Северного  Ледовитого  океана  составляют
            разновысотные равнины и низменности.
               Якутия — один из наиболее речных (700 тыс. рек и ре-
            чек)  и  озёрных  (свыше  800  тыс.)  районов  России.  Река
            Лена  является  крупнейшей  рекой  Якутии,  крупными  ре-
            ками,  играющими  важную  роль  в  истории  и  современ-
            ном  развитии  региона,  являются  Алдан,  Вилюй,  Олёкма,
            Анабар, Оленёк, Яна, Индигирка, Колыма, Алазея.
               Реки  Якутии  в  силу  особенностей  климата  и  вечной
            мерзлоты  имеют  особый  ледовый  режим,  весеннее  по-
            ловодье зачастую сопровождается заторами, половодьем
            и  наводнениями.  На  реках  Якутии  издавна  распростра-
            нено  судоходство,  они  выполняют  роль  транспортных

            6]]></page><page Index="7"><![CDATA[путей.  С  ХХ  века  ресурсы  рек  Якутии  используются  для
          получения  электроэнергии.  Свою  роль  в  формирова-
          нии  природного  и  культурного  ландшафта  Якутии  игра-
          ют  озёра.  Озёра  Якутии  —  мелководные  и  небольшие.
          Неглубокие озёра со временем высыхают и на их месте
          образуются  алаасы.  Типичный  район  образования  алаа-
          сов  —  Лено-Амгинское  междуречье.  Алаасные  луга  яв-
          ляются хорошими пастбищами и сенокосными угодьями.
          Учёные  считают,  что  благодаря  алаасам  в  суровых  при-
          родно-климатических  условиях  Якутии  получило  разви-
          тие скотоводство.
             Богатства  природы  Якутии.  Якутия  богата  своими
          природными ресурсами. В равнинных районах Централь-
          ной  Якутии  преобладает  светлохвойная  лиственничная
          тайга. Встречаются участки болот, лугов, лесостепи и сте-
          пи по алаасам и долинам малых рек. В арктических райо-
          нах распространены арктические пустыни и полупустыни,
          арктические и субарктические тундры, тундровые болота,
          каменистые пустыни и горные тундры.





























                     Тойон Мюрю — самый большой алаас в мире
                                                                          7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Крайне  богат  и  разнообразен  животный  мир  Якутии.
            Учёные  насчитывают  50  видов  рыб,  4  вида  амфибий,  2
            вида рептилий, 291 вид птиц, 66 видов млекопитающих.
               Таким  образом,  географический  фактор  во  многом
            предопределил региональные особенности истории Яку-
            тии, как самого большого по территории и уникального
            по природе и климату региона России. Суровые природ-
            но-климатические условия края оказали решающее вли-
            яние на формирование традиционных форм хозяйствова-
            ния, быт, повседневную жизнь, материальную и духовную
            культуру древних обитателей края.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Какую часть территории Российской Федерации занимает
                    Республика Саха (Якутия)?
                  2.  В  состав  какого  федерального  округа  России  входит  Рес-
                    пуб лика  Саха  (Якутия)?  Найдите  на  карте  столицу
                    Дальневос точного федерального округа.
                  3.  С  какими  субъектами  Российской  Федерации  граничит
                    Рес публика Саха (Якутия)?
                  4.  Какие полезные ископаемые встречаются в Якутии?
                  5.  Подумайте  и  обсудите  на  уроке,  какое  влияние  оказали
                    суровые  природно-климатические  условия  на  жизнь  на-
                    селения Якутии.
                  6.  Рассмотрите  географическую  карту  Якутии.  Какие  реки
                    и горы находятся на территории нашего края?

                     Найдите  на  карте  ваш  населённый  пункт.  В  какой  час ти
                  Якутии он находится? Охарактеризуйте природные условия,
                  в которых находится населённый пункт, в котором вы про-
                  живаете.










            8]]></page><page Index="9"><![CDATA[§ 2.   Моя малая родина —
                город, село, наслег, улус





                 Что такое малая родина?





                    Термины и понятия: малая родина, город, село, наслег,
                    улус, дом



             Родина: большая и малая. В жизни каждого человека
          особое  место  занимает  малая  родина,  именно  с  малой
          родины  начинается  понимание  Родины,  России,  любовь
          к ней.
             Мы живём в России. Наша родина Россия — уникаль-
          ное, многонациональное государство. Мы любим и гор-
          димся нашей страной. Россия — самое большое по тер-
          ритории  государство  в  мире.  Российская  Федерация
          включает в себя территории с самым разным климатом:
          от арктического до субтропического; с разным ландшаф-
          том:  от  засушливых  степей  до  тундры.  Где  бы  ни  жили
          россияне,  нас  всех  объединяет  наша  великая  родина  —
          Россия. Любовь к нашей родине России начинается с ма-
          лой родины — места, где мы родились и живём.
             Понятие  малой  родины.  В  понятие  малой  родины
          входят дом, семья, место рождения, природная, культур-
          ная среда, в которой растёт человек, родной город, нас-
          лег, посёлок, родное село. Интерес к своим корням, исто-
          кам  занимает  важное  место  в  формировании  личности
          человека. Каждый человек должен знать историю своей
          малой родины.
             Малая родина — это понятие, которое часто упомина-
          ется  в  литературе,  культуре,  мемуарах,  в  автобиографи-
          ческих  произведениях.  Понятие  малой  родины  связано

                                                                          9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Дом — начало начал



            с  детством,  отрочеством  человека.  Первые  воспомина-
            ния каждого человека связаны с тем местом, где он по-
            явился на свет, рос, формировался как личность.
               Поэт  Александр  Твардовский  писал:  «У  большинства
            людей  чувство  родины  в  обширном  смысле  —  родной
            страны, отчизны — дополняется ещё чувством родины
            малой,  первоначальной,  родины  в  смысле  родных  мест,
            отчих краёв, района, города или деревушки».
               С чего начинается родина? Когда речь идёт о малой
            родине, человек вспоминает родителей, семью, дом, род-
            ственников, школу, друзей, соседей, сверстников, окружа-
            ющую  природу  и  культурную  среду.  Семья  и  дом  игра-
            ют  огромную  роль  в  жизни  каждого  человека.  Именно
            в семье через традиции, повседневное общение, воспи-
            тание  прививаются  духовные  и  трудовые  ценности,  лю-
            бовь к Родине. Все начинается в жизни человека с семьи,
            с дома, недаром в известной песне на стихи поэта М. Ря-
            бинина поётся: «Родительский дом — начало начал».

            10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Осуохай Ысыаха Туймаады. 23 июня 2012 г.



             Малая  родина  для  многих  ассоциируется,  в  первую
          очередь, с природой родного края. Окружающие ребён-
          ка  с  раннего  детства  леса,  поля,  луга,  горы,  озеро,  река
          или море навсегда остаются в памяти человека.
             Место рождения, малая родина остаются с человеком
          навсегда,  указываются  в  документах  гражданина,  в  его
          паспорте. Каждый человек должен знать географические
          особенности  родного  края,  основные  вехи  его  истории,
          уметь рассказать о них своим друзьям и знакомым.
             Малой  родиной  является  для  вас  населённый  пункт,
          в  котором  вы  проживаете.  Рядом  с  вами  живут  люди,
          с которыми вы объединены местом рождения и прожи-
          вания, их можно назвать земляками.
             Территория самого большого региона России — Респу-
          блики Саха (Якутия) — обширна, часть населения прожи-
          вает в городах, многие якутяне живут в посёлках и сёлах
          нашего родного края. С любви к малой родине начинает-
          ся любовь к нашей великой стране — России.

                                                                         11]]></page><page Index="12"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Какую местность вы можете назвать своей малой родиной?
                  2.  Какие места малой родины являются для вас самыми па-
                    мятными и дорогими?
                  3.  Что вы знаете о своей малой родине? Известно ли, откуда
                    произошло название вашего села, посёлка, города?
                  4.  На какой улице вы живёте? В честь кого или чего получила
                    название улица, на которой находится ваш дом?
                  5.  Подумайте и скажите, что для вас значит ваш дом? За что
                    вы его цените?

                     Напишите сообщение на тему «Моя малая родина», для
                  подготовки  сообщения  используйте  ресурсы  интернета
                  и материалы местного музея.



             § 3.   Административно-территориальное деление
                   Республики Саха (Якутия)




                    Из каких административно-территориальных единиц сос тоит
                    Республика Саха (Якутия)?




                      Термины  и  понятия:  административно-территориаль-
                      ное деление, город, село, посёлок, наслег, улус, герб

















             Герб Республики Саха (Якутия)   Флаг Республики Саха (Якутия)
            12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Административно-территориальное  устройство  рес -
          публики.  Якутия  состоит  из  34  улусов  (районов),  одно-
          го города республиканского значения (Якутск), городских
          поселений и сёл. Улусы (районы) делятся на наслега.
             Республика Саха (Якутия) делится на следующие райо-
          ны (улусы):


                               Муниципальное          Административный
                Герб
                                 образование                 центр


                          Абыйский улус              пос. Белая Гора







                          Алданский улус             г. Алдан






                          Аллаиховский улус          пос. Чокурдах






                          Амгинский улус             с. Амга




                          Анабарский
                          национальный (долгано- с. Саскылах
                          эвенкийский) улус




                          Булунский улус             п. Тикси




                                                                         13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Верхневилюйский улус       с. Верхневилюйск






                            Верхнеколымский улус       п. Зырянка






                            Верхоянский улус           п. Батагай






                            Вилюйский улус             г. Вилюйск





                            Горный улус                с. Бердигестях




                            Жиганский
                            национальный               с. Жиганск
                            эвенкийский улус




                            Кобяйский улус             п. Сангар






                            Ленский район              г. Ленск





            14]]></page><page Index="15"><![CDATA[Мегино-Кангаласский        п. Нижний Бестях
                          улус





                          Мирнинский район           г. Мирный






                          Момский район              с. Хонуу






                          Намский улус               с. Намцы






                          Нерюнгринский район        г. Нерюнгри






                          Нижнеколымский улус        п. Черский






                          Нюрбинский улус            г. Нюрба






                          Оймяконский улус           п. Усть-Нера




                                                                         15]]></page><page Index="16"><![CDATA[Оленёкский
                            национальный               с. Оленёк
                            эвенкийский улус





                            Олёкминский улус           г. Олёкминск







                            Среднеколымский улус       г. Среднеколымск






                            Сунтарский улус            с. Сунтар






                            Таттинский улус            с. Ытык-Кюёль






                            Томпонский район           п. Хандыга






                            Усть-Алданский улус        с. Борогонцы










            16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Усть-Майский улус          п.. Усть-Мая






                          Усть-Янский улус           п. Депутатский






                          Хангаласский улус          г. Покровск






                          Чурапчинский улус          с. Чурапча




                          Эвено-Бытантайский
                          национальный улус          с. Батагай-Алыта




             Типы  районов  Якутии.  Самый  крупный  по  площади
          улус  —  Оленёкский,  он  занимает  площадь  318  тыс.  км .
                                                                         2
          Самым маленьким по территории улусом является Меги-
          но-Кангаласский с площадью 11,7 тыс. км .
                                                         2
             В самом общем виде выделяют преимущественно про-
          мышленные,  сельскохозяйственные,  северные  районы
          республики.  Географы  выделяют  Центральный,  Южный,
          Западный, Восточный, Северный, Северо-Восточный эко-
          номические районы Республики Саха (Якутия). Экономи-
          ческое развитие Республики Саха (Якутия) в силу обшир-
          ности  территории  и  разных  природно-географических
          условий является неоднородным. Выделяют разные типы
          хозяйственного освоения современной Якутии: промыш-

                                                                         17]]></page><page Index="18"><![CDATA[ленно-транспортный, аграрный, аграрно-оленеводческий
            промысловый,  оленеводческо-промысловый  и  смешан-
            ные.
               При общей типологии районов республики каждый из
            них  имеет  свои  особенности,  интересную  историю,  об-
            ладает уникальными объектами природного, культурного
            наследия.











            18]]></page><page Index="19"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1. В каком районе (улусе) или городе вы живёте?
                2.  Рассмотрите  административную  карту  Республики  Саха
                  (Якутия),  найдите  и  покажите  на  карте  место,  в  котором
                  проживаете.
                3.  Какой населённый пункт является центром вашего района
                  (улуса)?
                4.  С  какими  другими  районами  (улусами)  граничит  ваш  ра-
                  йон (улус)?


                   Изучите  изображение  герба  вашего  района,  из  каких
                элементов он состоит? Как вы думаете, почему именно эти
                элементы вошли в состав герба вашего района?



           § 4.   История Якутии:
                периодизация и этапы изучения.
                История родного края. Краеведение





                 На какие периоды делится история Якутии?





                    Термины и понятия: периодизация, каменный век, па-
                    леолит,  мезолит,  неолит,  эпоха  палеометалла,  бронзо-
                    вый век, Средние века, Новая история, Новейшая исто-
                    рия




             Периодизация истории Якутии. История нашего края
          в целом может быть разделена на периоды, соответству-
          ющие основным этапам истории человечества и истории
          России.
             На основании изучения исторических источников учё-
          ными были выделены различные этапы истории Якутии.


                                                                         19]]></page><page Index="20"><![CDATA[Для древней истории края используется археологическая
            периодизация, основанная на том, какой материал люди
            чаще  всего  применяли  для  изготовления  орудий  труда.
            Самый ранний и самый длительный период — каменный
            век.  На  смену  ему  пришла  эпоха  палеометалла  (ранний
            период использования металлов) — бронзовый и желез-
            ный века. Далее наступила эпоха Средневековья (в Яку-
            тии  она  несколько  отличается  по  времени  от  Европы),
            затем Новое и Новейшее время.
               Изучение  истории  Якутии  в  XVIII-XIX  вв.  Впервые
            о Якутии, о населяющих её народах, начали писать в кон-
            це  XVII  —  начале  XVIII  вв.  Научное  изучение  Сибири,
            северо-востока России началось в XVIII в. в рамках дея-
            тельности, основанной в 1724 г. Академией наук. В ходе
            Второй  Камчатской  экспедиции  историк  Г.Ф.  Миллер  из-
            учил  архивы  сибирских  городов,  написал  «Историю  Си-
            бири», в которой отдельный том был посвящён истории
            Якутии.
               Сведения о Якутском крае и населяющих его народах
            можно почерпнуть из трудов путешественников XIX века:
            Ф.П. Врангеля, А.Ф. Миддендорфа, Р.К. Маака и др. В кон-
            це XIX века вышла книга В.Л. Серошевского «Якуты: опыт
            этнографического  исследования»,  прошла  экспедиция
            1894–1896 годов под руководством И.М. Сибирякова, тру-
            ды её участников В.И. Иохельсона, В.Г. Богораза, В.Ф. Тро-
            щанского, В.Е. Гориновича, В.М. Ионова по истории и эт-
            нографии  якутов,  эвенков,  юкагиров,  чукчей,  русских
            старожилов были частично опубликованы.


            20]]></page><page Index="21"><![CDATA[Исследователи Якутии XX–начала XXI вв. В советский
          период,  в  1920–1930-е  гг.,  вышли  первые  обобщающие
          труды  по  истории  Якутии  под  руководством  Г.А.  Попо-
          ва. В этот же период исследованием этнографии, проис-
          хождения  якутского  народа  занимался  Г.В.  Ксенофонтов.
          В конце 1920-х годов некоторые вопросы якутской исто-
          рии  XVII–начала  XX  века  исследовал  С.В.  Бахрушин.  За-
          метный вклад в изучение истории якутского народа внёс
          С.А.  Токарев.  Важный  этап  в  изучении  древней  истории
          якутов  и  других  народов  Ленского  края  связан  с  име-
          нем  А.П.  Окладникова,  руководителя  Ленской  историко-
          архео логической экспедиции.
             В годы Великой Отечественной войны и в послевоен-
          ный период сформировалась целая плеяда якутских исто-
          риков,  занимавшихся  различными  вопросами  истории
          социально-экономического  и  политического  развития
          края. Среди них Г.П. Башарин, Ф.Г. Сафронов, П.С. Софро-
          неев, В.Н. Иванов, В.Ф. Иванов.
             В  дальнейшем  изучение  истории  Якутии  продолжили
          А.И. Новгородов, Г.Г. Макаров, М.М. Хатылаев, С.И. Ковле-
          ков, Д.А. Ширина, Е.Е. Алексеев, С.И. Боякова, Н.И. Бурна-
          шева, А.А. Борисов, С.И. Сивцева и другие учёные.
             Археологическое изучение Якутии в советский и пост-
          советский период связано с деятельностью таких учёных,
          как  Ю.А.  Мочанов,  С.А.  Федосеева,  И.В.  Константинов,
          А.Н. Алексеев, Н.Д. Архипов, Н.Н. Кочмар.
             В  1970–1990-е  годы  больших  успехов  добились  этно-
          графы: Н.А. Алексеев, А.И. Гоголев, Ф.Г. Зыков, Ф.Ф. Васи-
          льев, Е.Н. Романова, Р.И. Бравина.
             Итогом обобщения накопленных к началу XXI века зна-
          ний стала новая трёхтомная «История Якутии», вышедшая
          под руководством А.Н. Алексеева в 2021 году.
             В  настоящее  время  есть  много  работ,  посвящённых
          прошлому  Якутии  и  её  народов.  Но  в  истории  региона
          всё  ещё  остаются  неизвестные  страницы,  многое  пред-
          стоит изучить, и, возможно, кто-то из вас сможет совер-

                                                                         21]]></page><page Index="22"><![CDATA[шить  научное  открытие,  внести  свой  вклад  в  изучение
            «белых пятен» истории.
               История родного края. Краеведение. На уроках ис-
            тории в школе, во внеурочной деятельности вы изучае те
            историю родного края, занимаетесь краеведением. В этой
            работе вы можете использовать опубликованную литера-
            туру,  материалы  Национальной  библиотеки  Республики
            Саха (Якутия), официального сайта Национального архи-
            ва Республики Саха (Якутия), муниципальных библио тек,
            музеев.
               Основными источниками краеведческой работы явля-
            ются письменные источники (документы об истории села
            или  города,  научные  работы,  воспоминания,  материалы
            периодической  печати  и  т.  д.);  вещественные  источники
            (предметы  быта,  утварь,  украшения,  старинные  монеты,
            археологические  материалы  и  т.  д.,  в  том  числе  храня-
            щиеся  в  местных  музеях);  изобразительные  источники
            (фотографии,  картины,  гравюры,  рисунки  и  т.  д.);  устные
            источники  (местные  предания,  легенды,  воспоминания
            местных жителей, старожилов) и др.
               В  краеведческой  работе  можно  использовать  различ-
            ные методы исследования: литературный, картографичес-
            кий, статистический, полевые исследования, анкетирова-
            ние и т. д.
               Люди, интересующиеся историей родного края, краеве-
            дением, могут помочь учёным. В истории археологическо-
            го  изучения  Якутии  встречается  немало  примеров,  когда
            учителя и школьники, неравнодушные граждане оказыва-
            ли помощь учёным-археологам, помогали им приоткрыть
            завесу над теми или иными тайнами истории родного края.
               История  —  очень  интересная  и  увлекательная  наука.
            Интересуйтесь  и  изучайте  историю  родного  края,  со-
            вершайте  свои  маленькие  открытия,  узнавайте  тайны
            прошлого. Мы надеемся, что этот учебник поможет вам
            узнать и полюбить историю родной Якутии, представля-
            ющую неотъемлемую часть истории России.

            22]]></page><page Index="23"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  На какие периоды делится история Якутии? Заполните та-
                  блицу.
                        Основные периоды истории Якутии

                      Название периода       Хронологические рамки периода


                2. В каком веке началось изучение истории Якутии?
                3.  Что такое краеведение?
                4. Есть ли среди ваших земляков известные краеведы?
                5. Какая краеведческая работа ведётся в вашей школе?
                6.  Какие темы из истории родного края было бы интересно
                  изучить?


                   Какой  экспонат  из  семейных  реликвий  и  почему  вы  бы
                добавили в экспозицию краеведческого музея вашего насе-
                лённого пункта? Напишите сообщение.



           § 5.  Как учёные изучают прошлое




                 Какие источники используют учёные-историки?





                    Термины  и  понятия:  история,  исторические  ис точ-
                    ники,  папирус,  береста,  вещественные,  письменные,
                    изобразительные, устные источники, хроники, летописи



             Исторические  источники:  вещественные  и  пись-
          менные. История — наука о прошлом. История изу чает
          прошлое на основе исторических источников. Чтобы уз-
          нать  о  прошлом,  учёные  изучают  вещественные,  пись-


                                                                         23]]></page><page Index="24"><![CDATA[Раскопки на Диринг-Юряхе



            менные, изобразительные и устные исторические источ-
            ники.
               Вещественные источники, орудия труда, предметы быта
            находят археологи при раскопках древних поселений, го-
            родов,  археологических  памятников.  О  работе  археоло-
            гов речь пойдёт в следующем параграфе.
               Основными источниками по истории с момента появ-
            ления  письменности  стали  письменные  источники.  Пер-
            выми такими источниками были найденные записи на па-
            пирусе,  камне,  глиняных  дощечках,  обработанной  коже,
            бересте.  Документы,  относящиеся  к  истории  государств,
            органов  власти,  договора,  соглашения  являются  важны-
            ми  источниками  по  истории  стран  мира.  Со  временем
            сведения  об  исторических  событиях  начали  записывать,
            составляя  хроники  и  летописи.  По  мере  развития  госу-
            дарств  увеличивалось  число  государственных  учрежде-

            24]]></page><page Index="25"><![CDATA[ний, возрастал объём письменной документации. Кроме
          того,  к  письменным  источникам  относят  письма,  мему-
          ары,  статьи,  произведения  литературы,  материалы  газет
          и  журналов. Письменные  источники  хранятся в архивах.
          Учёные-историки изучают прошлое, работая в архивах.
             Изобразительные  и  устные  исторические  источни-
          ки. Историки могут узнать много о прошлом человечес-
          тва,  изучая  изобразительные  исторические  источники.
          К ним относят картины, иконы, различные изображения,
          плакаты,  открытки,  фотографии,  кинохроники  и  т.  д.  На-
          пример, изучая фотографии, историк может получить ин-
          формацию  о  быте,  повседневной  жизни  людей,  одежде
          и других исторических фактах.
             В  изучении  прошлого  историки  работают  и  с  устны-
          ми  историческими  источниками:  сказаниями,  былинами,
          преданиями,  воспоминаниями  очевидцев.  Популярным
          направлением современной науки является устная исто-































                    Ленские писаницы эпохи бронзы. Средняя Лена.
                                 Фото В. Эверстова
                                                                         25]]></page><page Index="26"><![CDATA[рия.  О  некоторых  событиях  недавнего  прошлого  могут
            рассказать  представители  старшего  поколения.  Вы  мо-
            жете расспросить старших членов семьи, родителей, ба-
            бушек и дедушек о событиях, происходивших несколько
            десятилетий назад.
               Историк изучает прошлое, опираясь на вещественные,
            письменные,  изобразительные,  устные  источники,  ис-
            пользует  различные  методы,  с  помощью  которых  уста-
            навливает факты, даёт оценки деятелям и событиям.
               Знание истории помогает понять общество, поведение
            людей.  Изучение  прошлого  даёт  нам  возможность  гор-
            диться историей своей страны, показывает примеры па-
            триотизма, самоотверженности, любви к Родине.


            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ


                  1.  Какие  источники  используют  историки  в  своей  научной
                    деятельности?
                  2.  Какие  изобразительные  исторические  источники  вы  мо-
                    жете назвать?
                  3.  Найдите историческое фото членов семьи, охарактеризуй-
                    те его.
                  4. Что относится к устным историческим источникам?


                     Расспросите старших членов семьи, родителей, бабушек
                  и дедушек о событиях, происходивших несколько десятиле-
                  тий  назад.  Кратко  запишите  или  перескажите  их  воспоми-
                  нания.

















            26]]></page><page Index="27"><![CDATA[§ 6.  Как работают археологи





                 Что такое археология?





                    Термины  и  понятия:  археология,  артефакты,  аэрофо-
                    тосъемка,  Приленская  археологическая  экспедиция,
                    радио углеродный метод, дендрохронологический метод



             Понятие  археологии.  Археология  —  раздел  истори-
          ческой  науки,  изучающий  прошлое  по  вещественным
          источникам. Археологи работают с остатками человечес-
          кой  культуры,  своего  рода  «немыми  свидетелями»  исто-
          рии  —  орудиями  труда,  вещами,  предметами,  которые
          учёные  находят,  систематизируют,  изучают.  Невозможно





























            Шурфовочные работы на стоянке каменного века Усть-Хамакы,
                        Ленинский район. Фото Р.И. Бравиной
                                                                         27]]></page><page Index="28"><![CDATA[представить историческую науку без данных, полученных
            археологами. Дописьменный период истории человечес-
            тва известен только по материалам археологии.
               Понятие «археология» появилось в Древней Греции, но
            в разные эпохи в него вкладывался разный смысл. В Рос-
            сии  археология  зародилась  в  XVIII  в.  Большие  открытия
            в мировой археологии были сделаны в XIX–начале ХХ вв.,
            когда  началось  изучение  памятников  Древнего  Египта,
            открыты  Троя,  минойская  цивилизация.  Очень  активно
            развивалась археологическая наука в СССР.
               В  Якутии  древности  начали  находить  в  XIX  в.,  с  кон-
            ца 1920-х – начала 1930-х гг. на территории республики
            археологические  раскопки  проводились  сотрудниками
            Якутского  краеведческого  музея,  а  затем  учёными  Лен-
            ской историко-археологической экспедиции, Приленской
            археологической  экспедиции,  археологами  Института
            языка,  литературы  истории  Якутского  филиала  Сибир-
            ского отделения Академии наук СССР, Якутского государ-
            ственного университета.
               История, вооружённая лопатой. Профессия археоло-
            га очень интересная и увлекательная. Его труд кропотлив,
            требует  специальных  знаний  и  умений.  Основная  рабо-
            та  археологов  связана  с  полевыми  экспедициями,  про-
            ведением разведок и раскопок. Началу археологических
            раскопок  предшествует  разведка,  по  разным  признакам
            учёные  могут  определить  места,  интересные  для  изуче-
            ния. В современной науке для разведки используют кос-
            мические снимки или аэрофотосъемку.
               Проводить археологические раскопки без специально-
            го разрешения нельзя. Сначала учёные-археологи долж-
            ны  получить  разрешение  для  проведения  работ  на  ар-
            хеологических памятниках, а после их завершения сдать
            научный отчёт о проведённых исследованиях.
               Археологические  материалы  обычно  очень  хрупкие,
            кроме  того,  большое  значение  имеет  место  находки,  её
            расположение,  поэтому  при  раскопках  невозможно  ис-

            28]]></page><page Index="29"><![CDATA[Макет археологического раскопа. МАЭ СВФУ


          пользовать крупную технику. Главным орудием труда ар-
          хеолога  является  лопата.  «Археология  есть  история,  во-
          оружённая лопатой», — писал в 1940 г. советский архео лог
          А.В. Арциховский. Обнаруженные предметы расчищают-
          ся с помощью совков, ножей, кисточек.
             Археологи  очень  аккуратно  работают  с  найденными
          артефактами,  снимают  слой  за  слоем,  тщательно  фикси-
          руют место обнаружения находок с помощью рисунков,
          фотографий, чертежей.
             Полевые исследования в климатических условиях Рос-
          сии,  Якутии  проводятся,  как  правило,  в  летние  месяцы.
          В остальное время года учёные занимаются обработкой
          найденных  археологических  материалов.  Находки  изу-
          чают, описывают, на их основе делают научные открытия,
          пишут отчёты, статьи, монографии.
             Очень  важной  в  археологии  является  датировка  най-
          денных материалов. Учёные часто используют современ-
          ные естественно-научные методы датировки, с использо-
          ванием  специального  оборудования.  Это  такие  методы,
          например, как радиоуглеродный, дендрохронологический.

                                                                         29]]></page><page Index="30"><![CDATA[Археология — очень интересная наука, археолог подо-
            бен  исследователю,  первооткрывателю,  который  может
            приоткрыть завесу над тайнами прошлого.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1. Что такое археология?
                  2. Какие орудия труда использует в своей работе археолог?
                  3. Какие предметы могут найти археологи при раскопках?
                  4.  Подумайте,  какие  особенности  имеет  работа  археолога
                    в Якутии.


                     Нарисуйте рисунок на тему: «Археологические рас копки».



             § 7.  Музеи Якутии — хранители истории





                    Какие музеи есть в Республике Саха (Якутия)?




                      Термины  и  понятия:  Якутский  государственный  объ-
                      единённый  музей  истории  и  культуры  народов  Севера
                      им.  Ем.  Ярославского,  Национальный  художественный
                      музей Республики Саха (Якутия), Музей археологии и эт-
                      нографии  Северо-Восточного  федерального  универси-
                      тета им. М.К. Аммосова



               Музеи — хранители исторической памяти. Важную
            роль в сохранении историко-культурного наследия игра-
            ют музеи. Музеи как хранилища произведений искусства,
            редкостей, старинных вещей возникли в древности. Сло-
            во «музей» происходит от греческого слова, означающего
            храм  муз.  В  период  древности  были  известны  собрания


            30]]></page><page Index="31"><![CDATA[произведений искусства. В эпоху Возрождения происхо-
          дил  расцвет  коллекционирования  предметов  искусства,
          прежде  всего  античного.  В  это  время  в  Европе  появля-
          ются  музеи.  В  России  первым  музеем  стала  основанная
          в правление Петра I в 1714 г. Кунсткамера.
             Старейшим музеем Республики Саха (Якутия) является
          Якутский государственный объединённый музей истории
          и  культуры  народов  Севера  им.  Ем.  Ярославского,  осно-
          ванный в 1887 г. Музей был организован по инициативе
          секретаря Статистического комитета Андрея Иннокентье-
          вича Попова. В 1891 г. в одной из лавок Гостиного двора
          Якутска была открыта первая экспозиция музея. В рабо-
          те  Якутского  областного  музея  активное  участие  прини-
          мали  политссыльные,  в  1915–1917  гг.  музеем  заведовал
          ссыльный большевик Ем. Ярославский, имя которого му-
          зей носит с 1924 г. На сегодняшний день Якутский музей
          является одним из крупнейших музеев на северо-востоке
          России,  в  котором  хранится  большое  число  памятников
          истории  и  культуры  народов  Севера,  экспозиции  музея
          дают  возможность  познакомиться  с  основными  этапами
          истории Якутии.


























                   Экспозиция Якутского музея им. Ем. Ярославского
                                                                         31]]></page><page Index="32"><![CDATA[П. Романов. Витязь с невестой.
                     Из фондов Национального художественного музея


               Национальный художественный музей Республики Саха
            (Якутия)  представляет  собой  собрание  произведений
            живописи,  скульптуры.  Решение  о  создании  музея  было
            принято в 1943 г., а в 1946 г. галерея получила статус са-
            мостоятельного  учреждения  в  качестве  Якутского  музея
            изобразительных  искусств.  На  данный  момент  в  музее
            имеется  более  15 000  единиц  хранения,  постоянно  про-
            водятся выставки, ведётся активная работа с посетителя-
            ми, молодёжью, учащимися.
               Музей  археологии  и  этнографии  Северо-Восточного
            федерального  университета  им.  М.К.  Аммосова  пред-
            ставляет  собой  музей,  созданный  при  высшем  учебном
            заведении  —  Якутском  государственном  университете
            в 1972 г. по инициативе профессора Г.П. Башарина. Осо-
            бенность  музея  состоит  в  том,  что  его  коллекции  пред-
            ставляют  собой  материалы  археологических  экспедиций
            университета  с  участием  студентов.  В  музее  археологии

            32]]></page><page Index="33"><![CDATA[Экспозиция МАЭ СВФУ




          и этнографии имеются уникальные экспонаты, отражаю-
          щие  историю  края,  материалы  археологических  культур
          палеолита,  мезолита,  неолита,  эпохи  ранних  металлов,
          культуры коренных народов Якутии.
             Музеи в районах республики. Много интересных му-
          зеев располагаются в районах Республики Саха (Якутия),
          среди них — Ленский историко-архитектурный музей-за-
          поведник «Дружба» (Усть-Алданский район), Черкёхский
          историко-этнографический  музей  им.  Д.К.  Сивцева-Суо-
          руна  Омоллоона  (Таттинский  район),  Эльгяйский  регио-
          нальный  музейно-экологический центр им. Б.Н. Андрее-
          ва  (Сунтарский  район),  Нерюнгринский  музей  истории
          освоения  Южной  Якутии  им.  И.И.  Пьянкова,  Вилюйский
          краеведческий музей им. П.Х. Староватова, Олёкминский
          краеведческий музей, Музей дружбы народов им. К.Д. Ут-
          кина  (Нюрбинский  район),  Хангаласский  краеведческий

                                                                         33]]></page><page Index="34"><![CDATA[музей им. Г.В. Ксенофонтова, Верхоянский районный кра-
            еведческий музей «Полюс холода» и др.
               В Республике Саха (Якутия) бережно относятся к исто-
            рико-культурному,  музейному  наследию.  Много  музеев
            действует в районах, улусах республики. В их залах можно
            прикоснуться к истории родного края. Посещение музе-
            ев, выставок, культурных мероприятий является неотъем-
            лемой частью досуга культурного человека.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1. Какие музеи бывают?
                  2.  Есть  ли  музеи  в  вашем  населённом  пункте?  Если  да,  то
                    какие?
                  3.  Посещали ли вы какие-нибудь музеи? Расскажите о музее,
                    который вам запомнился.
                  4.  Найдите в интернете сайт какого-либо музея Якутии. Какие
                    интересные материалы, фотографии вас заинтересовали?


                     Подготовьте проект на тему «История одного музейного
                  экспоната».


             § 8.  Что хранят в архивах





                    Для чего нужны архивы?





                      Термины  и  понятия:  архив,  документ,  Национальный
                      архив Республики Саха (Якутия)




               Понятие  архива.  История  архивов.  Исторические
            документы хранят в архивах. Архивом называют органи-


            34]]></page><page Index="35"><![CDATA[зацию или её подразделение, занимающееся комплекто-
          ванием,  учётом,  хранением,  использованием  архивных
          документов.
             Архивы  появились  в  глубокой  древности.  С  момента
          появления письменности, документы древних государств
          хранили в специальных хранилищах. Историкам известно
          об архивах Двуречья, Древней Греции, Рима, Византии.
             На Руси с древности документы сохранялись, как пра-
          вило,  вместе  с  материальными  ценностями.  Первые  ар-
          хивы  находились  при  монастырях  и  церквях.  В  XVI–XVII
          вв. государственные бумаги хранились вначале в царских
          покоях, а затем в зданиях приказов.
             Понятие  «архив»  появилось  в  России  в  XVIII  веке,  при
          Петре I. В XVIII–XIX вв. происходило становление архивно-
          го дела в России. Созданные в этот период коллегии, а за-
          тем министерства вели обширную документацию, ценные
          документы сохранялись в архивах этих учреждений.
             После революции 1917 г. стала формироваться совет-
          ская государственная система архивных учреждений, был
          создан  Единый  государственный  архивный  фонд.  В  со-
          временной  России  большое  внимание  уделяется  сохра-
          нению архивных документов.
             Архивы России. В архивах России хранятся самые раз-
          личные  документы  и  материалы:  бумажные  рукописные
          и печатные документы, карты, чертежи, фотографии, аудио,
          видео, кинодокументы и т.д. В помещениях архивов под-
          держиваются  специальные  условия,  определённые  тем-
          пература,  влажность,  направленные  на  предотвращение
          порчи и утраты документов.
             Старинные  документы  Российского  государства,  Рос-
          сийской  империи  хранятся  в  Российском  государствен-
          ном  архиве  древних  актов  (РГАДА)  в  Москве.  Одним  из
          крупнейших  архивов  в  мире  является  Российский  госу-
          дарственный  исторический  архив  (РГИА)  в  Санкт-Петер-
          бурге.  Центральный  архив  Министерства  обороны  Рос-
          сийской  Федерации  содержит  документы  по  истории


                                                                         35]]></page><page Index="36"><![CDATA[Архивный документ «Рапорт о законах и обычаях якутов». 1823 г.



            Великой  Отечественной  войны,  участниках  и  ветеранах
            войны.
               Национальный  архив  Республики  Саха  (Якутия).
            Главным  архивом  Якутии  является  Национальный  архив
            Республики Саха (Якутия). Якутский губернский архив был
            создан  в  1920  г.  Сотрудники  архива  бережно  сохраняют
            историческое  наследие  Республики  Саха  (Якутия).  В  На-
            циональном  архиве  Республики  Саха  (Якутия)  хранится
            более 1,5 миллиона дел.
               Архивы  играют  огромную  роль  в  изучении  истории.
            Учёные-историки работают в архивах, изучают докумен-
            ты  и  на  их  основе  воссоздают  объективную  историче-
            скую картину прошлого.
               Архивные документы могут использоваться обычными
            гражданами. На основе найденных в архивах документов,
            например, церковно-приходских записей, можно воссоз-
            дать  историю  семьи,  составить  генеалогию  своего  рода,
            узнать о своих предках. С помощью запросов, направлен-
            ных в архивные учреждения, гражданин может получить
            сведения о трудовом стаже, наградах, имуществе и т. д.

            36]]></page><page Index="37"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1. Когда и где впервые появились архивы?
                2. Какие документы и материалы хранятся в архивах России?
                3.  Какие  условия  должны  создаваться  в  архивах  для  того,
                  чтобы сохранять архивные документы?
                4. Чем архивы могут помочь обычным людям?


                   Есть ли у вас семейный архив? Какие интересные семей-
                ные документы у вас имеются? (фотографии, грамоты, газет-
                ные публикации и т.д.). Расскажите о них.]]></page><page Index="38"><![CDATA[Раздел II.
               ДРЕВНИЙ ПЕРИОД ИСТОРИИ ЯКУТИИ:
                       ПЕРВОБЫТНОЕ ОБЩЕСТВО




             § 9.   Палеолит на территории Якутии



                    Какие  условия  привели  к  появлению  человека  разумного
                    «Homo sapiens»?




                      Термины  и  понятия:  палеолит,  стоянка  Диринг-Юрях,
                      Homo sapiens





                      Основные персоналии: Ю.А. Мочанов



               Палеолит — самый древний период истории чело-
            вечества. Палеолит — самый древний период в истории
            человечества, он длился от 3 млн до 10 тысяч лет назад.
            В этот период произошли важнейшие события: закончил-
            ся процесс биологического становления человека совре-
            менного типа, человек заселил практически всю планету,
            и  самое  главное  —  человек  научился  создавать  орудия
            труда.
               Родиной человечества учёные считают Южную и Вос-
            точную Африку, откуда в период раннего палеолита бо-


            38]]></page><page Index="39"><![CDATA[лее 2 млн. лет назад люди стали расселяться по всей Ев-
          разии.
             Диринг-Юрях  —  стоянка  древнего  человека.  На
          территории  современной  Якутии  имеется  много  мест
          обитания (стоянок), где жили люди в каменном веке. Са-
          мым  северным  памятником  раннего  палеолита  является
          стоянка  Диринг-Юрях,  расположенная  на  правом  бере-
          гу реки Лены,  в 140 км  южнее  города Якутска. Древние
          люди поселились там примерно 300 тысяч лет назад. Сто-
          янку открыла в октябре 1982 г. археологическая экспеди-
          ция под руководством Ю.А. Мочанова.
             Изучая  каменные  орудия  труда,  найденные  на  стоян-
          ке Диринг-Юрях, Ю.А. Мочанов увидел их удивительное
          сходство  с  галечными  орудиями,  ранее  обнаруженными
          археологами в Африке на одной из самых древних стоя-
          нок человека эпохи палеолита — в Олдувайском ущелье
          (2,5– 1,9 млн лет назад).
             Опираясь  на  теорию  о  внетропическом  происхожде-






























                                Стоянка Диринг-Юрях
                                                                         39]]></page><page Index="40"><![CDATA[нии  человечества,  выдвинутую  не-
                                  мецким  учёным  Морицем  Вагнером
                                  ещё в 1871 г., Ю.А. Мочанов предло-
                                  жил  пересмотреть  вопрос  о  праро-
                                  дине  человечества.  При  этом  он  ис-
                                  ходил  из  того,  что  именно  борьба  за
                                  существование  и  стремление  выжить
                                  в  суровых  природных  условиях,  воз-
                                  можно,  и  явились  стимулом  к  разви-
                                  тию  сознания  и  мышления  человека,
              Юрий Алексеевич
                  Мочанов         превращению его в «человека разум-
                                  ного».
               В 1989 г. археологи Якутского государственного универ-
            ситета  обнаружили  стоянку  Тимирдях-Хая  в  районе  устья
            реки Вилюй. Здесь, кроме многочисленных костей мамонта,
            носорога, бизона, лошадей, были найдены орудия челове-
            ка, жившего примерно 100–400 тыс. лет назад, что относит-
            ся к эпохе среднего палеолита.
               Около 40 тысяч лет назад территории Северной Азии
            в  период  верхнего  палеолита  стал  заселять  человек  со-
            временного вида — Homo sapiens. К этому периоду отно-
            сятся более 20 стоянок древнего человека, которые рас-
            полагались севернее полярного круга. Древний человек,
            заселив  северо-восток  Азии,  двинулся  осваивать  новый
            континент — Америку.
               Ярким  примером  археологической  культуры  верхнего
            палеолита  является  дюктайская  культура.  Своё  назва-
            ние культура получила по названию Дюктайской пещеры
            на реке Алдан. Дюктайцами были созданы мощные удар-
            ные  и  метательные  копья-бифас,  которые  позволяли  им
            охотится на мамонтов, шерстистых носорогов и бизонов.
               Охота — основное занятие человека в эпоху палео-
            лита. Для человека эпохи палеолита основным занятием
            была  охота,  самой  желанной  добычей  являлся  мамонт,
            останки этих вымерших животных и сейчас довольно ча-
            сто находят на территории Якутии. Впервые останки ма-

            40]]></page><page Index="41"><![CDATA[Охота на мамонта. Рис. С. Баянакова


          монта  в  1799  г.  нашёл  охотник  Осип  Шумаков  в  дельте
          реки Лены, на полуострове Быковском. Позже скелет ма-
          монта был перевезён в Санкт-Петербург и демонстриро-
          вался  сначала  в  Кунсткамере,  а  потом  в  Зоологическом
          музее  Академии  наук.  Позже  в  1900  г.  в  бассейне  реки
          Берёзовки (приток реки Колымы), в слоях мерзлоты уда-
          лось найти практически нетронутую временем тушу ма-
          монта, названного «берёзовским», возраст которого был
          определён в 39 тысяч лет. Во рту у него даже сохранились
          остатки травы.
             Самое массовое захоронение мамонтов было открыто
          в 1970 г. на берегу реки Индигирки, это стоянка древних
          охотников  Берелех  (Аллаиховский  улус),  расположенную
          в  районе  так  называемого  «кладбища  мамонтов».  Здесь
          было найдено около 7,5 тыс. костей животных эпохи па-
          леолита,  что  по  приблизительным  подсчётам  является
          скоплением останков 156 погибших мамонтов.


                                                                         41]]></page><page Index="42"><![CDATA[Скелет мамонта Адамса.
                    Найден в 1799 г. на полуострове Тумус (Быковский)



               На  сегодняшний  день  в  Якутии  имеется  19  полных
            скелетов  мамонта.  В  1991  г.  был  создан  Музей  мамон-
            та, который в настоящее время располагается в одном из
            учебных корпусов Северо-Восточного федерального уни-
            верситета  имени  М.К.  Аммосова  в  г.  Якутске.  Среди  его
            экспонатов — копия найденного в 1977 г. на территории
            Магаданской области мамонтёнка Димы (он получил своё
            имя по названию близкого к месту находки ручья Дима).
               По  мере  изменения  климата  мамонты  продвигались
            всё дальше на восток и север. Возможно, именно эти ми-
            грации  животных  способствовали  переселению  древних
            людей.








            42]]></page><page Index="43"><![CDATA[О.Ф. Герц (справа) и Е.В. Пфиценмайер на раскопках
                 Березовского мамонта, р. Березовка, октябрь, 1901 г.




          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  Каким временем датируется древнейшая стоянка человека
                  в Якутии — Диринг-Юрях? Что известно о занятиях жите-
                  лей этой стоянки? Какими орудиями труда они пользова-
                  лись?
                2.  Где на территории Якутии были сделаны находки мамон-
                  тов? В чём важность этих находок для науки?
                3.  Как древние люди выжили в период похолодания? Какую
                  роль в этом сыграло то, что они жили большим коллекти-
                  вом охотников?

                   Подготовьте сообщение о находках мамонтов на терри-
                тории Якутии.










                                                                         43]]></page><page Index="44"><![CDATA[§ 10.  Мезолит на территории Якутии




                    Каким  образом  поменялась  жизнь  древних  людей  в  период
                    мезолита?




                      Термины и понятия:  мезолит,  сумнагинская культура,
                      Жоховская стоянка




                      Основные персоналии: В.В. Питулько



               Переход к мезолиту. Примерно 11–10,5 тыс. лет назад
            на  Земле  закончился  ледниковый  период,  климат  стал
            немного  более  благоприятным.  Постепенно  изменялся
            растительный и животный мир. В жизни людей началась
            эпоха  мезолита  —  среднего  каменного  века.  Люди  вы-
            нуждены были приспосабливаться к изменившимся усло-
            виям жизни.
               Сумнагинская археологическая культура. В это вре-
            мя  на  территории  Якутии  сложилась  сумнагинская  ар-
            хеологическая  культура,  которая  существовала  в  конце
            IX  –  первой  половине  V  тысячелетий  до  н.  э.  Эта  куль-
            тура представлена в Якутии стоянками древнего челове-
            ка  на  реке  Алдан  —  Сумнагин,  Белькачи,  Усть-Тимптон,
            в  бассейне  рек  Олёкмы  и  Вилюя,  а  также  на  севере  —
            на Анабаре, Оленёке, Яне, Индигирке и Колыме.
               Главным источником для пропитания сумнагинцев, как
            и  прежде,  оставалась  охота.  В  условиях  потепления  не
            стало крупных стадных животных: мамонтов, шерстистых
            носорогов,  бизонов  и  других.  Поэтому  у  людей  отпала
            необходимость  собираться  в  большие  группы  для  охо-
            ты. Охотники теперь отправлялись за добычей самостоя-


            44]]></page><page Index="45"><![CDATA[Памятники сумнагинской культуры

          тельно. Охотились теперь на более мелких, быстроногих
          животных, таких как лось, косуля, благородный и север-
          ный  олень,  бурый  и  белый  медведи,  а  также  на  боро-
          вую и водоплавающую дичь. Самостоятельным занятием
          стало  рыболовство,  которое  в  некоторых  районах  стало
          основным видом деятельности. В связи с чем в это время
          появились рыболовные сети, остроги, гарпуны.
             Каменные орудия труда периода сумнагинской архео-
          логической культуры уже значительно отличаются от из-
          делий  эпохи  палеолита.  В  это  время  появились  новые
          приёмы  обработки  камня,  люди  осваивали  новые  тех-
          ники изготовления орудий. Орудия труда эпохи мезолита
          более  разнообразны  по  форме  и  назначению:  от  мини-
          атюрных  до  массивных.  Получили  распространение  так
          называемые  составные  орудия  с  различными  вклады-

                                                                         45]]></page><page Index="46"><![CDATA[Кварцитовый топор «с ушками».
                                Стоянка Сумнагин II, Алданский район.
                                Мочанов Ю.А. и др., 1983




                                шами.  Например,  орудие  могло  иметь
                                вкладыш  лезвия,  сделанный  из  миниа-
                                тюрной кремневой пластины с острыми
                                краями.  Некоторые  изделия  сочетали
                                в себе кость и камень.
                                  В    сумнагинской       археологической
                                культуре новым видом оружия стал лук
                                со стрелами. Это позволило людям охо-
            титься  на  многие  виды  быстроногих  животных  и  перна-
            тых, добыча которых в эпоху палеолита считалась случай-
            ной удачей.
               В этот период появились изменения и в хозяйственной
            жизни  людей.  На  стоянках  сумнагинцев  часто  обнару-
            живают  крупные  деревообрабатывающие  инструменты
            из  камня  —  топоры  и  тёсла.  Это  объяснялось  тем,  что
            в эпоху мезолита древние люди стали активно осваивать
            лесные участки, в то время как в период палеолита они
            проживали  в  условиях  приледниковой  тундростепи.  Всё
            более  распространённым  занятием  сумнагинцев  стано-
            вилось  рыболовство.  Это  видно  по  найденным  орудиям
            лова, которые стали более разнообразными по назначе-
            нию. Так, в это время появились рыболовные сети, остро-
            ги, гарпуны.
               Жоховская  стоянка.  Самым  северным  памятником
            сумнагинской  археологической  культуры  на  территории
            современной  Якутии  является  стоянка  древнего  чело-
            века,  расположенная  на  острове  Жохова.  Здесь  в  эпоху
            мезолита  жили  охотники  на  северного  оленя  и  белого
            медведя.  Остров  Жохова  —  это  один  из  пяти  островов
            архипелага Де-Лонга, который вместе с островами Анжу
            и  Ляховскими  объединяется  в  группу  Новосибирских

            46]]></page><page Index="47"><![CDATA[островов,  составляя  часть  территории  Якутии.  Первоот-
          крыватель Жоховской стоянки — археолог В.В. Питулько.
          В  1989–1990  гг.  он  проводил  здесь  раскопки  и  доказал,
          что ещё 8 тыс. лет назад древний человек стал осваивать
          эти суровые арктические территории.
             На острове Жохова в слоях вечной мерзлоты прекрас-
          но  сохранились  остатки  древних  млекопитающих,  птиц,
          рыб.  Здесь  обнаружены  интересные  артефакты  —  изде-
          лия, сделанные руками человека из рога, бивня мамонта,
          кости, предметы из дерева и даже единичные плетёные
          и  берестяные  изделия.  Найденные  предметы  свидетель-
          ствуют о том, что деятельность людей в этих местах была
          сезонной и зависела от миграции северного оленя и бе-
          лого медведя. В летний сезон жоховцы занимались рыбо-
          ловством, что видно по обнаруженным на стоянке пред-
          метам,  связанным  с  рыболовным  промыслом  (остроги,
          гарпуны),  а  также  костей  рыб.  Но  по  выводам  учёных
          рыболовство не играло решающей роли в хозяйственной
          жизни жоховцев.




























                         Стоянка каменного века. МАЭ СВФУ
                                                                         47]]></page><page Index="48"><![CDATA[На  Жоховской  стоянке  найден  фрагмент  санного  по-
            лоза.  Возможно,  это  деталь  нарты,  в  которую  впрягали
            собак.  Доказательством  существования  в  ту  эпоху  ря-
            дом с жоховцами собак являются найденные на стоянке
            костные  останки.  В  настоящее  время  вопрос  о  наличии
            собак  у  древнего  населения  северной  Якутии  считается
            решённым в связи с обнаружением их останков на дру-
            гих стоянках того времени, в частности, на стоянке у села
            Тумат  в  бассейне  реки  Яны.  Факт  существования  собак
            на  стоянках  древних  людей,  а  также  находки  элементов
            упряжи и нарт позволяют сделать вывод о том, что в это
            время у людей появился первый вид транспорта, на ко-
            тором  они  могли  перемещаться  на  довольно  большие
            расстояния.
               Уникальным является обнаружение на Жоховской сто-
            янке  останков  древних  людей.  Это  самое  раннее  погре-
            бение человека в арктическом регионе России. Погребе-
            ние включает в себя фрагменты костей трёх или четырёх
            различных  людей  —  подростка,  одного  или  двух  взрос-
            лых  и  пожилого  человека.  В  настоящее  время  пока  до
            конца  не  выяснено,  к  какой  расе  относились  эти  люди,
            были они европеоидами или монголоидами.
               На  рубеже  V–IV  тысячелетий  до  н.  э.  на  территорию,
            где  проживали  люди  сумнагинской  археологической
            культуры,  с  юга  начали  прибывать  представители  новой
            культуры. Оказавшись под давлением пришельцев, часть
            сумнагинцев покинула свои земли и ушла на Аляску. Там
            сумнагинцы  стали  предками  современных  эскимосов
            и алеутов.














            48]]></page><page Index="49"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  Как изменились природные условия и жизнь людей на Зем-
                  ле в эпоху мезолита?
                2.  Какими  были  занятия  сумнагинцев?  Какими  орудиями
                  труда они пользовались?
                3.  Древнее население Якутии смогло приручить собак и ис-
                  пользовать  их  для  своих  поездок  в  упряжках.  В  чём  ещё
                  собаки помогали древнему человеку? Как это связано с из-
                  менением животного мира того периода?


                   С привлечением дополнительных материалов подготовь-
                те сообщение «Создание и использование лука и стрел».



          § 11.  Период неолита на территории Якутии





                 С чем связано появление военного дела в период неолита?





                    Термины  и  понятия:  неолит,  сыалахская  культура,
                    белькачинская    культура,   ымыяхтахская   культура,
                    присваивающее  хозяйство,  производящее  хозяйство,
                    неолитическая революция





                    Основные персоналии: А.Н. Алексеев



             Переход  к  неолиту  и  его  особенности.  На  рубеже
          V–IV  тысячелетий  до  н.  э.  на  территории  современной
          Якутии происходила смена населения за счёт прибывав-
          ших с юга новых племён. Они приносили с собой новые
          орудия  труда  и  способы  ведения  хозяйства.  Это  означа-


                                                                         49]]></page><page Index="50"><![CDATA[ло наступление следующего этапа в развитии каменного
            века — неолита.
               Главным изменением эпохи неолита является переход
            от  присваивающего  хозяйства  (охота,  рыбалка,  собира-
            тельство)  к  производящему  —  скотоводству  и  земледе-
            лию.  Но  изменения  в  хозяйствовании  не  везде  проис-
            ходили  одновременно,  в  Якутии  переход  к  скотоводству
            и  земледелию  произошёл  позднее.  Переход  к  произво-
            дящему  хозяйству  изменил  коренным  образом  жизнь,
            хозяйство, образ жизни и мировоззрение, эти изменения
            называют неолитической революцией.
               В  эпоху  неолита  по  сравнению  с  предшествовавшим
            временем  каменные  орудия  труда  стали  более  разно-
            образными, предназначенными для различных видов ра-
            бот. Одним из приёмов обработки камня, который приме-
            няли древние мастера, была ретушь — нанесение на края
            изделий или на всю их поверхность мелких сколов.
               Хозяйство людей неолитической эпохи на территории
            Якутии оставалось присваивающим. Их основным заняти-
            ем являлась охота на диких животных — лосей и оленей
            в основном с использованием лука и стрел. Новшеством
            в  ведении  охоты  стало  использование  специально  обу-
            ченных собак. Всё более важную роль в хозяйстве играли
            рыболовство и собирательство.
               Наиболее  важной  характерной  чертой  эпохи  неолита
            явилось изготовление глиняных сосудов — керамики. По
            способам её украшения можно определить, когда имен-
            но был изготовлен сосуд.
               В V–IV тысячелетиях до н. э. началась эпоха нового ка-
            менного века или неолита. На территории Якутии после-
            довательно  сменились  три  культуры,  названные  по  ме-
            стам главных находок археологов:
               — сыалахская культура (6–5 тыс. лет назад), названа по
            древней стоянке людей у озера Сыалах на нижней Лене;
               — белькачинская культура (5–4 тыс. лет назад), назва-
            на по стоянке у деревни Белькачи на реке Алдан;

            50]]></page><page Index="51"><![CDATA[—  ымыяхтахская  культура  (4–3
          тыс.  лет  назад),  именуется  по  стоянке
          Ымыяхтах в Усть-Алданском улусе.
             Крупным  исследователем  истории
          древней  Якутии,  в  том  числе  эпохи
          неолита, неолита вплоть до вопросов
          этногенеза  народов  северо-востока
          Азии является А.Н. Алексеев.
             В  чём  же  главные  отличия  выше-
          названных  культур  неолита  от  более            Анатолий
          ранних культур?                                  Николаевич
             Важнейшим  достижением  неолита                 Алексеев
          считается  возникновение  гончарного
          дела — изготовление сосудов, игрушек и других предме-
          тов  быта  из  обожжённой  глины.  Древние  глиняные  со-
          суды  археологи  называют  керамикой.  Эти  сосуды  имели
          простую круглодонную форму и украшались снаружи ор-
          наментом.  С  появлением  керамики  люди  смогли  варить
          свою пищу.
             Люди  неолита  достигли  большого  мастерства  в  обра-
          ботке  каменных  орудий:  шлифовали,  сверлили,  пилили
          камень,  создавая  инструмент  для  обработки  дерева  —
          каменные  топоры,  долота,  тёсла.  Человек  неолита  улуч-
          шил  лук,  приручил  собаку,  стал  удачливым  рыболовом
          и верил в духов, населяющих весь окружающий его мир.
          Он применял магические обряды в охоте для удачи, изо-
          бражая на скалах животных, лося, оленя, медведя.














                  Техника изготовления сосуда путём выколачивания
                                                                         51]]></page><page Index="52"><![CDATA[К  началу  II  тысячелетия  до  н.  э.  сложилась  культура
            охотников  на  дикого  северного  оленя,  созданная  пред-
            ками  современных  юкагиров.  На  эту  культуру  позднее,
            к I тысячелетию до н. э., оказали влияние более южные
            тунгусоязычные племена охотников оленеводов, предков
            эвенов и эвенков.
               До наших дней сохранились во многих местах наиме-
            нования  мест,  топонимы  (с  греческого  языка  «имя  мес-
            та») этих древних народов. Например, Лена, на эвенском
            «ули», «енэ» — река.
               Сыалахская  археологическая  культура.  Памятники
            сыалахской культуры обнаружены археологами на стоян-
            ках Малая Мунку, Солянка, Юдэй, Бестях, Куллаты, Тир (в
            окрестностях Якутска), Сыалах, Уолба.
               Характерной чертой сыалахской археологической куль-
            туры  является  появление  керамики  с  отпечатками  сет-



































                             Памятники сыалахской культуры
            52]]></page><page Index="53"><![CDATA[ки-плетёнки на внешней стороне сосуда. Глиняная посуда
          в  этот  период  имела  круглодонную,  яйцевидную  форму
          с суженной горловиной и налепными валиками.
             Для  охотничьего  промысла  сыалахцы  использовали
          ножи,  кинжалы,  наконечники  стрел  с  ретушью.  Орудия
          труда и охоты сыалахской археологической культуры, как
          правило,  являлись  составными  (состояли  из  нескольких
          частей) и вкладышевыми (пазовыми). Так, например, ору-
          дия  охоты  изготавливались  древними  мастерами  из  ко-
          стяной основы (выпрямленное ребро лося, оленя). Вдоль
          по ребру основы прорезывался паз, куда заливали клея-
          щее вещество (смолу) и закрепляли в нём в ряд камен-
          ные пластины-вкладыши (лезвие). Новым для сыалахцев
          явилось  распространение  техники  изготовления  шлифо-
          ванных каменных орудий. Такие орудия предназначались
          для охоты на крупного зверя. По такой же примерно тех-
          нологии изготавливались орудия для обработки кожи —
          скрёбла разнообразных форм и размеров, всевозможные
          резцы, проколки-шилья. Для обработки дерева использо-
          вались тёсла. Для удобства орудия труда обычно снабжа-
          лись костяными рукоятками.
             Белькачинская  археологическая  культура.  Памят-
          ники  белькачинской  археологической  культуры  относят-
          ся  периоду  5,2–4,1  тыс.  лет  назад.  На  сегодняшний  день
          известно более 300 памятников белькачинской культуры.
          Самой известной из них является стоянка Белькачи I, об-
          наруженная археологами в бассейне реки Алдан.
             Белькачинскую  археологическую  культуру  отличает
          от  других  появление  в  обиходе  керамической  посуды
          со  шнуровым  орнаментом,  при  изготовлении  которой
          на поверхности сосуда отпечатывали кручёный шнур.
             Ценными источниками для характеристики и изучения
          особенностей  белькачинской  археологической  культуры
          являются предметы, обнаруженные учёными при раскоп-
          ках  древних  погребений.  Самое  известное  погребение,
          относящееся  к  периоду  белькачинской  археологической

                                                                         53]]></page><page Index="54"><![CDATA[Памятники белькачинской культуры
























                Фрагменты шнуровых сосудов со стоянок средней Колыми,
                           Среднеколымский район (Кашин, 2013)
            54]]></page><page Index="55"><![CDATA[культуры — Родинкское погребение на нижней Колыме.
          По  мнению  учёных,  уникальность  данного  погребения
          заключается  в  том,  что  при  захоронении  белькачинцы
          постарались  соблюсти  какие-то  особые,  принятые  в  то
          время,  ритуалы.  Тело  погребённого  было  посыпано  ми-
          неральной  краской  желтовато-красного  цвета  —  охрой.
          Рядом с ним были уложены шлифованные тёсла и крем-
          невые  вкладыши.  В  погребении  археологи  нашли  также
          украшения — бусы из створок раковин, орнаментирован-
          ные  подвески  из  кости  в  виде  птиц,  ожерелья  из  про-
          сверлённых  клыков  животных.  В  одном  из  погребений
          белькачинской  культуры  археологами  был  обнаружен,
          предположительно, древний календарь.
             Ымыяхтахская  археологическая  культура.  Ымыях-
          тахская культура существовала на рубеже IV–III тысячеле-
          тий до н. э. Она получила название по стоянке древнего



































                         Памятники ымыяхтахской культуры
                                                                         55]]></page><page Index="56"><![CDATA[человека  у  озера  Ымыяхтах
                                          на  территории  Соттинского
                                          наслега  Усть-Алданского  улуса
                                          Якутии.  Ымыяхтахская  куль-
                                          тура  получила  широкое  рас-
                                          пространение  и  на  террито-
                                          рии  Сибири.  Примерно  в  это
                                          же  время,  помимо  Якутии,
                                          она  развивалась  на  Таймыре
                                          и  Чукотке.  Наиболее  харак-
                                          терной  чертой  ымыяхтахской
                                          культуры     является     керами-
                                          ка  с  «вафельными»  (шахмат-
              Сосуд ымыяхтахской куль-
             туры усечённой яйцевидной    но-шашечными)  и  рубчатыми
             формы с вафельным техни-     (штрихованными) отпечатками
                 ческим орнаментом.       на внешней поверхности сосу-
                      Керамика            дов.
                                             Основным  занятием  людей
                                          позднего  неолита  была  охота,
                                          население  занималось  также
            рыболовством  и  собирательством.  Ымыяхтахцы  пользо-
            вались посудой, изготовленной без гончарного круга. Это
            была круглодонная, многослойная, поэтому более проч-
            ная,  орнаментированная  посуда.  Жилища  сооружались
            двух  типов:  временные  —  наземные  каркасные,  в  виде
            чума, а также постоян ные — в форме полуземлянки с углу-
            блённым полом.
               Люди  ымыяхтахской  археологической  культуры  ши-
            роко использовали каменные орудия труда и охоты. Для
            охоты  люди  использовали  каменные  наконечники  стрел
            в виде удлинённого треугольника, каменные и костяные
            трёх-  и  четырёхгранные  наконечники  стрел,  сложносос-
            тавные луки.
               У  представителей  ымыяхтахской  культуры  появилось
            военное  защитное  снаряжение  —  панцирные  доспе-
            хи  из  костяных  пластин  и  боевые  щиты.  По-видимому,


            56]]></page><page Index="57"><![CDATA[люди  той  эпохи  нередко  ста-
          новились  участниками  или
          очевидцами         вооружённых
          столкновений,  а  в  обществе
          выделились воины. Например,
          боевое снаряжение этой эпохи
          было  обнаружено  в  найден-
          ном  археологами  погребении
          воина  в  местности  Кердюген
          Чурапчинского улуса.








                                                      Латная броня
                                                   из бивня мамонта.
                                                  Из фондов МАЭ СВФУ



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  Используя знания по истории Древнего мира, расскажите
                  о том, какие важные изменения произошли в жизни людей
                  на Земле в эпоху неолита.
                2.  Чем  отличалась  керамика  различных  археологических
                  культур на территории Якутии в эпоху неолита?

                   Нарисуйте сюжетный рисунок и подготовьте выступление
                на одну из предложенных тем: «Охота на мамонта», «Одо-
                машнивание животных», «В жилище древнего человека».














                                                                         57]]></page><page Index="58"><![CDATA[§ 12.   Люди каменного века Якутии:
                   духовная культура





                      В чём заключалось значение культуры для древнего человека?





                      Термины и понятия: писаницы, охра




                      Основные персоналии: А.П. Окладников



               Зарождение духовной культуры в эпоху палеолита.
            В местах стоянок древних людей учёные находят рисун-
            ки, скульптурные фигурки, украшения, фрагменты посуды,
            одежды с нанесёнными на них орнаментами. Такие арте-
            факты служат важными доказательствами развития мыш-
            ления человека, расширения его представлений об окру-
            жающем  мире,  становления  духовной  жизни  древних
            людей. Одно из первых изображений дикого животного,
            оставленное  древним  человеком  эпохи  верхнего  палео-
            лита, было обнаружено археологами на стоянке Берелех
            в Аллаиховском улусе Якутии. Это обломок бивня мамон-
            та, на котором выгравировано уникальное изображение
            мамонта с длинными ногами.
               Рисунок свидетельствует о зарождении изобразитель-
            ного искусства у людей эпохи верхнего палеолита. Впол-
            не  возможно,  что,  нарисовав  мамонта  с  неестественно
            длинными ногами, древний художник хотел передать нам
            своё  восхищение  или  удивление  размерами  животного,
            его быстроногостью или красотой.
               Среди  других  находок  с  верхнепалеолитических  стоя-
            нок  древнего  человека  в  Якутии,  найденных  археоло-


            58]]></page><page Index="59"><![CDATA[Схематичное изображение
                                             мамонта на фрагменте бивня
                                             из р. Берелях. К настоящему
                                             времени артефакт находится
                                             в личной коллекции сына
                                             В.Е. Флинта.










          гами,  выделяются  артефакты,  свидетельствующие  о  ху-
          дожественном  творчестве  их  обитателей.  Например,
          экспонатом Музея мамонта в Якутске является заготовка
          плоской  скульптуры  медведя,  в  которой  чётко  просма-
          триваются  очертания  головы,  лап,  туловища  животного.
          Позже, в эпоху неолита стали распространёнными камен-
          ные скульптурки лосей (стоянка Туой-Хайа).
             Cудя  по  находкам  археологов,  люди  эпохи  палеолита
          часто украшали различные изделия насечками или про-
          царапанными изображениями — граффити.
             Люди,  жившие  в  период  палеолита,  изготавлива-
          ли  украшения  —  бусы,  ожерелья,  подвески.  Например,
          на верхнепалеолитической стоянке в бассейне реки Яны
          археологами найдены бусы и подвески из бивня мамон-
          та, костей, клыков и зубов животных, украшения из раз-
          ноцветных камней.
             Люди  в  эпоху  мезолита  и  их  духовная  культура.
          Археологические  находки  со  стоянок  эпохи  мезолита
          свидетельствуют  о  появлении  у  людей  традиций  про-
          ведения  каких-то  совместных,  возможно  праздничных,
          церемоний.  На  это  указывает,  например,  использование
          охры, иногда — графита, с помощью которых наносились
          наскальные  рисунки,  узоры  на  предметах,  орнаменты
          на  одежду  или  обувь.  Свидетельством  довольно  разно-
          образной  духовной  культуры  древнего  человека  может

                                                                         59]]></page><page Index="60"><![CDATA[Петроглиф «шаман».
                                                  Местность
                                                  Эмэгэттэх-Хайа,
                                                  Хангаласский улус


            служить,  например,  обнаружение  на  стоянке  Куллаты
            (поздний  неолит)  музыкального  инструмента  —  флейты
            из трубчатой кости птицы. Большое значение люди эпохи
            неолита придавали погребальным обрядам.
               О  художественном  творчестве  древних  людей  мож-
            но  судить  по  наскальным  изображениям  —  писаницам.
            Их  можно  увидеть  на  скалах  по  берегам  Лены,  Алдана,
            Олёк мы,  Синей,  Токко,  Чары.  Первое  научное  изучение
            наскальных изображений Якутии было проведено акаде-
            миком А.П. Окладниковым.
               Древние наскальные писаницы разнообразны по вре-
            мени  создания,  технике  и  сюжетам.  Наиболее  ранними
            наскальными рисунками являются писаницы на реке Ток-
            ко,  притоке  Чары.  На  одной  из  скал  светло-красной  ох-
            рой нанесено изображение четырёх быков и лошади.
               На  древнейших  наскальных  рисунках  большое  место
            отводилось изображению лося. Стиль изображения этого
            животного со временем изменялся. Если в более ранних
            рисунках  лось  нарисован,  как  правило,  в  его  обычном

            60]]></page><page Index="61"><![CDATA[виде,  то  позднее,  изображение  лося  становится  менее
          художественным  и  более  схематичным.  Возможно,  со
          временем очертания лося люди стали связывать с каки-
          ми-либо охотничьими обрядами жертвоприношения.
             Наскальные  рисунки  периода  неолита.  Наскальные
          рисунки  эпохи  неолита  постепенно  становились  мно-
          гофигурными,  на  них  чаще  изображались  сцены  охоты
          на лосей и оленей. При этом животных старались нари-
          совать в движении, например, во время бега или прыжка.
             На  наскальных  рисунках  эпохи  среднего  неолита  всё
          чаще появлялись фигурки человека, например, в сценах
          загонной  охоты.  Новым  для  наскальных  рисунков  этого
          периода стало изображение мифологических сцен с со-
          лярными  знаками  (символами,  представляющими  Солн-
          це).  Можно  сделать  вывод  о  том,  что  представления
          древнего  человека  об  окружающем  мире  усложнились
          по  сравнению  с  предыдущим  периодом.  Скорее  всего,
          люди того времени поклонялись солнцу, силам природы,
          почитали животных.
             В эпоху поздненеолитической ымыяхтахской археоло-
          гической культуры началась резкая смена сюжетов в на-
          скальной живописи. На рисунках появились изображения
          змей, животных с клиновидными головами. Вместе с тем
          первостепенное значение на наскальных рисунках в этот
          период приобрело изображение человека. Людей стали
          рисовать  танцующими,  во  время  проведения  каких-то
          обрядов, в одеяниях, похожих на костюм шамана.
             Чуть  позднее  на  рисунках  с  человеческими  фигура-
          ми появились новые признаки — трёхпалые конечности,
          округлые головы. Люди изображались стоящими, танцу-
          ющими,  в  движении,  с  поднятыми  вверх  руками.  Фигу-
          ры  людей  часто  изображены  в  рогатых  и  конусовидных
          шапках, схожих по виду с головными уборами шаманов.
          Со  временем  танцующие  фигурки  людей  стали  изобра-
          жаться так, что напоминают участников шаманского тан-
          ца-камлания.  В  то  же  время  наскальные  рисунки  посте-

                                                                         61]]></page><page Index="62"><![CDATA[пенно  приобрели обобщённый  характер. Фигуры  людей
            и животных изображались схематично. Например, фигуры
            писаницы Тойон-Ары (Хангаласский улус) имеют треуголь-
            ные  туловища  и  головы.  Древние  художники  в  наскаль-
            ных рисунках нередко использовали кресты, дуги, круги,
            прямые  и  косые  палочки,  полоски,  чёрточки  и  другие
            знаки.  Такое  абстрактное  (стилизованное)  изображение,
            по-видимому,  применялось  для  передачи  каких-то  сим-
            волов.  Учёные  предполагают,  что  таким  образом  люди,
            возможно, пытались задобрить духов природы.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Какую природную краску использовали древние люди при
                    создании писаниц?
                  2.  Какие  отличительные  особенности  писаниц  неолита  вы
                    можете  назвать?  С  чем  могли  быть  связаны  изменения
                    сюжетов писаниц, стиль изображения фигур людей и жи-
                    вотных?
                  3.  Кем  являлись  шаманы  и  какие  функции  они  исполняли
                    в первобытном обществе?

                     Подготовьте сообщение на тему «Искусство в каменном
                  веке  возникло  из  реальных  потребностей  повседневной
                  жизни древнего человека».






















            62]]></page><page Index="63"><![CDATA[§ 13.   Бронзовый век в Якутии




                 Что  значил  для  человечества  переход  к  использованию  ме-
                 талла?




                    Термины  и  понятия:  бронзовый  век,  эпоха  палеоме-
                    талла,  усть-мильская  культура,  улахан-сегеленняхская
                    культура, сугуннахская культура



             Переход к эпохе палеометалла. На протяжении раз-
          вития  истории  человечества  совершенствовались  пред-
          меты быта и орудия труда. Первые орудия труда человек
          изготавливал из камня, со временем люди стали исполь-
          зовать  металл,  сначала  медь,  затем  бронзу  и  железо.
          Бронза представляет собой сплав меди с оловом и неко-
          торыми другими металлами. Эпохой палеометалла назы-
          вают ранние периоды использования металла в культуре:
          энеолит  (медно-каменный  век,  бронзовый  век,  период
          раннего железа).
             Эпоху  палеометалла  можно  разделить  на  следующие
          этапы: период энеолита (конец IV–III тысячелетий до н. э.;
          бронзовый век (конец III–II тысячелетий до н. э. (при этом
          заключительная фаза этого периода — поздняя бронза —
          захватывает начало I тысячелетия до н. э.); период ранне-
          го железа — середина I тысячелетия до н. э. — середина
          I тысячелетия н. э.
             Археологи  открыли  и  изучили  историю  бронзового
          века  в  Якутии.  Отдельные  находки  бронзовых  изделий
          в Якутии были известны ещё с XIX века. Учёные ХХ века
          смогли  доказать,  что  эти  находки  не  были  случайными.
          Ленская историко-археологическая экспедиция под руко-
          водством  А.П.  Окладникова  в  1940-х  годах  обнаружила
          свидетельства  наличия  собственного  бронзолитейного


                                                                         63]]></page><page Index="64"><![CDATA[Памятники стоянок эпохи палеометалла



            производства  в  Якутии.  Были  найдены  следы  бронзоли-
            тейных  мастерских  в  ходе  раскопок  древних  поселений
            у  Областной  больницы  в  Якутске,  в  Покровске  и  с.  Ста-
            рый Сиктях Булунского улуса. Учёные сделали вывод о су-
            ществовании  в  Северной  Азии  оригинальной  культуры
            бронзового века — усть-мильской культуры.
               Усть-мильская культура. Существовала в середине II–I
            тысячелетий  до  н.  э.  Комплексы  памятников  усть-миль-
            ской культуры характерны для стоянок Угино I, Белькачи
            I,  Усть-Миль  I,  Сумнагин  I,  Нелегер  III  на  средней  Лене,
            Сиктях I на нижней Лене и др. Археологи отмечают, что
            на  территории  Якутии  известно  около  100  памятников
            усть-мильской культуры.
               Бронзовый век в Якутии представлен, в основном, ке-
            рамическими  изделиями.  Усть-мильская  керамика  изго-

            64]]></page><page Index="65"><![CDATA[тавливалась  выколачиванием.
          Ме тод выколачивания состоял
          в том, что сосуд выколачивал-
          ся  из  кома  глины  гладкой  ло-
          паточкой      с    последующим
          загла живанием        поверхнос-
          ти.  Усть-мильская  керамика
          представлена  преимуществен-
          но  гладкостенными  сосудами
          с налепными валиками и глад-
          костенными  сосудами,  с  ор-
          наментом  в  форме  сквозных
          отверстий под бортиком и ря-             Круглодонный сосуд
          дами налепных валиков.                с вафельным орнаментом.
             Бронзовые  изделия  изго-                 МАЭ СВФУ
          тавливались  на  территории
          Якутии.  При  раскопках  археологических  памятников
          бронзового  века  были  найдены  горны  для  выплавки
          бронзы, сопла от кузнечных мехов, литейные формы для
          отливки изделий и прочее. На территории Якутии найден
          ряд бронзовых предметов: копья, мечи, ножи, кельт, игла,
          подвески и котёл для варки пищи.
             Археологические  находки  последних  десятилетий  по-
          зволили  учёным  сделать  вывод  о  том,  что  в  бронзовом
          веке  существовала  не  только  усть-мильская,  но  и  другие,
          близкие ей, культуры, при этом имеющие свою специфику.
             Улахан-сегелянняхская  и  сугуннахская  культура.
          Одна из таких культур названа улахан-сегеленняхской, су-
          ществовала на протяжении не менее 550 лет, в пределах
          XIX–XIV вв. до н. э. Для этой культуры характерна керами-
          ка, украшенная «жемчужинами», вдавлениями и оттиска-
          ми штампов, а также «вафельная» керамика, встречаются
          рубчатая  и  гладкостенная.  Археологические  памятники
          улахан-сегеленняхской  культуры  эпохи  бронзы  Якутии
          расположены в бассейнах Олёкмы, Алдана, Вилюя.
             Ещё  одной  археологической  культурой  бронзового


                                                                         65]]></page><page Index="66"><![CDATA[века Якутии является сугуннахская культура, получившая
            название по стоянке Сугуннах в среднем течении р. Ин-
            дигирки на территории Абыйского улуса. Согласно ради-
            оуглеродному анализу сугуннахская культура могла суще-
            ствовать около 2 тысяч лет в промежутке 2950–1050 лет
            назад.
               Находки  бронзового  века.  С  конца  XIX  века  в  Яку-
            тии обнаружен ряд интересных находок бронзовых пред-
            метов. Так, на Вилюе, на дне спущенного озера в конце
            XIX  века  найден  так  называемый  сильгумджинский  меч.
            О  нём  писали  многие  археологи,  в  данный  момент  меч
            считается утерянным. Предположительно меч имел цен-
            тральноазиатское происхождение.
               Большой интерес вызывает укуланский меч, найденный
            в  1943  г.  в  посёлке  Укулан  (пригород  Алдана).  Меч  со-
            стоит  из  четырёх  частей:  клинка,  перекрестия,  рукоятки
            и навершия. Его размер в длину составляет около 50 см.
            Уникальный  укуланский  меч  можно  увидеть  в  Якутском
            государственном объединённом музее истории и культу-
            ры народов Севера имени Емельяна Ярославского.
               Сэндэлинский  меч  был  найден  в  1985  г.  в  местности
            Сэндиэлэ Мегино-Кангаласского улуса. Сэндэлинский меч
            более  мощный,  с  упрощённой  рукояткой  и  перекрести-
            ем, имеющим на краях вместо шариков их плоские сти-
            лизованные  имитации,  он  длиннее  укуланского.  Учёные
            предполагают, что укуланский меч мог быть привозным,
            а сэндэлинский меч местным изделием.
               Основным занятием людей в тот период являлась охо-
            та, дополняемая рыболовством и собирательством. Заня-
            тия людей были обусловлены условиями их проживания
            в богатой промысловыми животными таёжной и тундро-
            вой зонах.
               Историки считают, что усть-мильцы переживали пери-
            од разложения родоплеменного строя и жили небольши-
            ми коллективами, часто перекочёвывали с места на мес-
            то, следуя за основными объектами охоты и нерестовым

            66]]></page><page Index="67"><![CDATA[Укуланский меч. Из фондов Якутского музея им. Ем. Ярославского



          ходом рыб. Проживали, по всей видимости, в лёгких пе-
          реносных жилищах, типа чума или урасы.
             Исследователи  не  раз  отмечали,  что  своим  разно-
          образием и формами бронзовые изделия свидетельству-
          ют о широких культурных связях обитателей Якутии эпохи
          бронзы, прежде всего с районами Забайкалья и Прибай-
          калья. Прослеживается сходство с бронзовыми изделия-
          ми  Китая,  Кореи,  Центральной  Азии  и  более  позднего
          скифского мира.
             Переход  к  использованию  палеометаллов  стал  важ-
          ным этапом на пути дальнейшего развития человечества.
          Опыт  бронзолитейного  производства  стал  подготови-
          тельным этапом для перехода к овладению другим, более
          прочным и распространённым металлом — железом.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1. На какие этапы принято делить эпоху палеометалла?
                2.  Какие археологические культуры бронзового века откры-
                  ты учёными на территории Якутии?




                                                                         67]]></page><page Index="68"><![CDATA[3.  Рассмотрите  карту  и  покажите  стоянки  бронзового  века
                    в Якутии.


                     Напишите сообщение на тему «Находки бронзового века
                  на территории Якутии».


            § 14.   Археологические культуры
                   раннего железного века




                    Какое значение имел для человечества переход к железному
                    веку?




                      Термины и понятия: ранний железный век, археологи-
                      ческий памятник, хоту-туулаахский меч



               Начало использования железа в Якутии. В ходе исто-
            рического развития человечества на смену эпохе бронзы
            приходит  ранний  железный  век.  Массовое  изготовление
            изделий  из  бронзы  привело  к  истощению  месторожде-
            ний  металла,  необходимого  для  изготовления  бронзовых
            изделий. Железные руды более распространены в приро-
            де, чем медные и оловянные. Первые железные изделия
            были  изготовлены  из  метеоритного  железа,  позднее  был
            изобретён способ изготовления железа из руд. Метеорит-
            ное железо обрабатывали холодной ковкой.
               В Якутии ранний железный век начался, по мнению ар-
            хеологов, с VIII–VII вв. до н. э. и продолжался до V–VI вв.
            Археологами  обнаружено  более  сотни  памятников  ран-
            него железного века на средней и нижней Лене, Алдане
            и его притоках, в Лено-Амгинском междуречье, в бассей-
            нах Вилюя и Олёкмы, на нижней Индигирке и Колыме.
               По мнению современных исследователей, ранний же-


            68]]></page><page Index="69"><![CDATA[лезный век в Якутии формировался под влиянием куль-
          тур Ангары, Прибайкалья и Забайкалья.
             Памятники раннего железного века в Якутии. К па-
          мятникам  раннего  железного  века  в  Якутии  археологи
          относят  стоянки  Белькачи  I,  Сумнагин  I,  Дюктайская  пе-
          щера, Усть-Миль I (слой I) на Алдане; Сиктях I на нижней
          Лене; Курунг II, Крестях IV и Улахан-Сегеленнях (слой VI)
          в бассейне Олёкмы.
             Археологи обнаружили ряд погребальных комплексов
          раннего железного века. Типичным погребением являет-
          ся погребение Дюпсинское, расположенное недалеко от
          с. Дюпся Усть-Алданского района. К раннему железному
          веку  относят  погребения  Покровское  I,  Покровское  II.
          К кругу памятников этого периода учёные относят Кулла-
          тинское и Бугачанское погребения, а также Иччиляхское
          погребение.
             Археологи считают, что костяные посредники наконеч-
          ников стрел являются характерной особенностью культур
          раннего железного века Якутии.
             В археологических памятниках раннего железного века
          предметы из железа встречаются нечасто, в связи с чем
          учёные  предполагают,  что  на  начальном  этапе  железо
          использовалось  редко  и  не  было  лишено  сакрализации,
          могло выступать, например, в качестве амулета.



















                      Ножи древней эпохи. Ранний железный век.
                                  Улахан-Сегеленнях
                                                                         69]]></page><page Index="70"><![CDATA[Хоту-туулаахский  меч.  Интересной  находкой,  кото-
            рую относят к железному веку в Якутии относят хоту-туу-
            лаахский  меч,  обнаруженный  в  1959  г.  в  Вилюйском
            районе. Меч был воткнут в землю острием вниз. Его слу-
            чайно нашёл охотник под корнем старого дерева и пере-
            дал на хранение в музей семилетней Борогонской школы.
            Меч имеет длину 58,2 см, изготовлен из мышьяковистой
            бронзы.  Меч  кинжаловидный,  имеет  кольчатое  навер-
            шие, выраженное перекрестие с орнаментом в виде глаз-
            ков,  зубчатые  ряды  на  рукояти.  Учёные  дискутируют  по
            поводу датировки меча. Есть предположение о том, что
            меч  является  продуктом  ангаро-енисейской  металлурги-
            ческой провинции и предметом импорта.
               Занятия и образ жизни людей в раннем железном
            веке.  В  эпоху  палеометаллов  в  Якутии  население  про-
            должало сохранять традиционный образ жизни таёжных
            охотников  и  рыболовов,  хозяйство  оставалось  присваи-
            вающим. Занятия охотой и рыболовством вынуждали лю-
            дей вести подвижный образ жизни. Люди не оставались
            подолгу на одном месте, их поселения или стоянки были
            временными.  Жилища  людей  того  времени  оставались
            мобильными,  представляли  собой  лёгкие  каркасные  со-
            оружения из жердей, покрываемых шкурами или берес-
            той, типа чума или урасы.
               На данный момент поздний этап истории культуры желез-
            ного века Якутии (II в. до н. э.–V в. н. э.) изучен недостаточно.
            К  этому  этапу  относят  часть  материалов  из  многослойного
            поселения Улахан-Сегеленнях, остатки жилищ на Вилюе.
               Определённое  представление  о  культуре  раннего  же-
            лезного века можно получить по найденным археолога-
            ми остаткам жилищ, в которых в древности выплавлялась
            железная руда и изготавливали железные предметы.
               В  1975  г.  был  открыт  памятник  на  Вилюе,  в  2  км  от
            впадения в Чону реки Вахунайки. Жилище имело неболь-
            шой размер, площадь составляет 16 м . В жилище имеют-
                                                       2
            ся следы кузнечного горна, в котором выплавлялось же-


            70]]></page><page Index="71"><![CDATA[лезо сыродутным способом. Археологами здесь найдены
          несколько предметов из железа.
             К  тому  же  периоду  или  чуть  позднее  относят  жили-
          ще  «древнего  кузнеца  и  плавильщика»  около  с.  Мухтуя
          на  средней  Лене.  Здесь  были  найдены  остатки  обмазки
          горна, железные наконечники стрел.
             К  предметам,  найденным  археологами  в  памятни-
          ках  раннего  железного  века,  относят  железные  панцир-
          ные пластины. Найдены одна пластина на р. Токко и три
          в Дюктайской пещере.
             В целом, учёные считают, что культуру раннего желез-
          ного  века  в  Якутии  формировали  местный  и  пришлый
          компоненты. Местный компонент связан с усть-мильской
          культурой бронзового века. В этническом плане местный
          компонент  связан  с  палеоазиатскими  племенами,  пред-
          ками  юкагиров,  чукчей,  коряков.  Пришлый  компонент
          характеризуется наличием гладкого и зубчатого штампов
          на керамике. Пришлыми учёные считают древних тунгу-
          сов (эвенов и эвенков).
             Ранний железный век в Якутии имел свои особенности:
          характерную керамику, явные следы влияния культур сосед-
          них регионов, сравнительно небольшое количество найден-
          ных предметов из железа в памятниках данного периода.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1. Опишите процесс получения железа в древности.
                2. Когда начался ранний железный век в Якутии?
                3.  Какие стоянки относят к памятникам раннего железного
                  века в Якутии?
                4.  Подумайте,  почему  переход  к  эпохе  палеометалла  в  Яку-
                  тии  не  так  сильно  повлиял  на  хозяйство  и  образ  жизни
                  людей, как в других регионах?

                   Подготовьте  презентацию  на  тему  «Кузнечное  дело
                в древности».


                                                                         71]]></page><page Index="72"><![CDATA[§ 15.  Духовная культура эпохи палеометалла




                    Какие наскальные изображения характерны для эпохи палео-
                    металла?




                      Термины и понятия: писаницы, петроглифы, скелетный
                      стиль, писаница Тойон-Ары, святилище Суруктах-Хайа



               Духовная культура людей бронзового века. По мере
            изменений,  происходивших  в  жизни  людей,  появления
            орудий труда из новых материалов, менялась и духовная
            жизнь  людей,  представления  людей  о  сверхъестествен-
            ных силах, усложнялись обряды и ритуалы.
               Изменения в духовной жизни людей в эпоху палеоме-
            талла  нашли  отражение  в  сюжетах  наскальных  изобра-
            жений.  В  Восточной  Сибири  получили  распространение
            изображения танцующих людей. Учёные предположили,
            что на этих рисунках изображены не обычные люди, а те,
            на  кого  древний  человек  возлагал  особые  надежды,  —
            шаманы бронзового века.
               Особенности изображений на писаницах эпохи па-
            леометалла. Рисунки бронзового века выделены архео-
            логами на писаницах Алдана, Амги, Лены, Олёкмы, Токко.
            На  писаницах  бронзового  века  появилось  больше  сти-
            лизованных  фигурок  людей  в  «рогатых»  или  «лучистых»
            головных  уборах,  с  головой  в  виде  развилки.  Учёные
            предполагают,  что  это  изображения  шаманов,  заклина-
            ния которых обес печивали удачу на охоте. В наскальной
            живописи  бронзового  века  начинает  доминировать  об-
            раз человека.
               Учёные отмечают интересную особенность изображе-
            ний на писаницах бронзового века. В некоторых случаях
            люди  и  животные  изображены  в  «рентгеновском»  или

            72]]></page><page Index="73"><![CDATA[«скелетном» стиле, при этом древние художники прори-
          совывали рёбра, позвоночник, другие части скелета или
          внутренности.  Такой  стиль  был  характерен  для  энеолита
          и периода бронзы в Сибири.
             В  период  бронзы  появились  изображения  рисунков
          фантастических  существ,  продолжали  изображать  лод-
          ки, фигуры людей, животных, птиц. Наскальные рисунки
          бронзового века демонстрируют переход от культа при-
          роды  к  культу  божеств,  при  этом  охотничий  сюжет  со-
          хранялся.  Древние  художники  часто  изображали  лосей,
          оленей,  других  животных  и  птиц,  которых  изображали
          стилизованно, в статичных позах.
             Писаницы раннего железного века. О духовной куль-
          туре  раннего  железного  века  можно  судить  по  наскаль-
          ным рисункам. Наскальные рисунки эпохи палеометалла
          довольно  схожи,  изображения  раннего  железного  века
           во многом повторяют тенденции, зародившиеся в пери-
              од бронзы, что затрудняет разграничение памятников
                 по двум эпохам.
                       По мнению учёных, в период раннего желез-
                      ного века начинает преобладать схематизация
                         изображений. Люди и животные изобража-
                            лись  схематично,  в  контурном  стиле,  за-
                             родившемся в период бронзы. Антропо-
                               морфные  фигуры  имеют  треугольные
                                туловище  и  голову,  такое  упрощение
                                 изображения  появилось  в  бронзо-
                                  вом веке.
                                      К  петроглифам  эпохи  палеоме-
                                     талла  относят  писаницу  Синская
                                       (Сиинэ)  на  левом  берегу  реки
                                           Синей, в 1 км от её устья. На
                                               писанице  представлен
                                                  целый  ряд  интерес-
                                                   ных     изображений,
                                                     в  частности  лоси,


                                                                         73]]></page><page Index="74"><![CDATA[антропоморфные изображения в рогатых головных убо-
            рах, с шаманской атрибутикой. Рисунки выполнены тём-
            но-красной, светло-красной, малиновой охрой.
               Примером  изображений  эпохи  палеометалла  может
            служить знаменитая писаница Тойон-Ары. Учёные счита-
            ют, что изображения в правой плоскости относятся к не-
            олиту,  а  находящаяся  слева  композиция  из  изображе-
            ний лося, лосихи и телёнка, выполненная тёмно-красной
            (бордовой) охрой, — к бронзовому веку. В центре компо-
            зиции — самец и самка лося, противостоящие друг другу,
            как будто в схватке. Лось помимо обычных рогов имеет
            два рога, похожих на бивни. Данная деталь вызывает ин-
            терес,  поскольку  не  соответствует  действительности,  что
            говорит о развитии воображения древнего человека.
               Показательны  «шаманские»  петроглифы  на  нижней
            Олёкме.  Писаница  Басынай  расположена  на  левом  бе-
            регу  Олёкмы,  она  представлена  семью  человеческими
            фигурами.  Характерная  черта  фигур  —  интересное  по-
            ложение рук и ног. По мнению некоторых учёных, люди
            на писанице изображены танцующими. Вторая компози-
            ция  состоит  из  изображений  рогатого  человека,  лодки,
            собак и оленей.
               Большой  интерес  учёных  вызвала  писаница  в  долине
            р.  Маи,  притока  Алдана.  Писаница  содержит  изображе-
            ния  четырёх  антропоморфных  фигур  с  рогами,  солнца,
            бронзового ножа и керамического сосуда. Особенностью
            писаницы  можно  назвать  то,  что  на  ней  изображены
            предметы быта, утвари — нож, сосуд из керамики.
               К этому же периоду относят рисунки на писанице Су-
            руктах-Хайа на Мархе (левый приток р. Лены). Святилище
            Суруктах-Хайа находится в труднодоступном месте Олёк-
            минского района, примерно в 150 км от места впадения
            Мархи в Лену. Святилище содержит целый ряд рисунков,
            в том числе изображения людей и животных. По всей ви-
            димости, изображения были связаны с обрядами, ритуа-

            74]]></page><page Index="75"><![CDATA[Писаница Тойон-Ары. МАЭ СВФУ



          лами,  жертвоприношениями,  на  протяжении  веков  про-
          водимыми в этой местности.
             Изменения в духовной культуре древних людей в пе-
          риод  палеометалла  прослеживаются  прежде  всего  по
          наскальным  рисункам,  писаницам,  отражающим  услож-
          нение мировоззрения человека в этот период, связываю-
          щего своё благополучие со сверхъестественными силами,
          возлагающего надежды на шамана как посредника меж-
          ду людьми и божествами.



          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  Какие  изменения  произошли  в  духовной  жизни  людей
                  в эпоху палеометалла?
                2.  Чем отличается «скелетный стиль» на писаницах эпохи па-
                  леометалла?
                3. Где находится святилище Суруктах-Хайа? Найдите на карте.
                4.  Перерисуйте одну из писаниц Якутии в тетрадь.

                   Найдите в интернете изображения писаниц Якутии брон-
                зового  века  и  раннего  железного  века  и  писаниц  Сибири
                того же периода, сравните их.]]></page><page Index="76"><![CDATA[Раздел. III.
                              НАРОДЫ ЯКУТИИ:
                ПРОИСХОЖДЕНИЕ И РАННИЕ ЭТАПЫ
                                     ИСТОРИИ




            § 16.  Юкагиры




                    Как происходило формирование юкагирского народа?





                      Термины и понятия: пиктографическое письмо




                      Основные персоналии: В.И. Иохельсон



               Юкагиры — древний народ Якутии. Юкагиры пред-
            ставляют  собой  один  из  древнейших  народов,  прожи-
            вающих  на  территории  Восточной  Сибири.  Юкагиры
            проживают  в  нескольких  районах  современной  Якутии:
            Аллаиховском, Среднеколымском и Усть-Янском районах
            Якутии, а также в Чукотском автономном округе и Мага-
            данской области. В Якутии проживают тундренные (Ниж-
            неколымский район) и лесные (Верхнеколымский район)
            юкагиры.  Юкагиров  относят  к  малочисленным  народам
            России, их численность составляет около 1600 человек.


            76]]></page><page Index="77"><![CDATA[Юкагиры  —  уникальный  на-
          род  России,  их  происхождение
          и  история  до  сих  пор  не  изуче-
          ны  до  конца.  Точно  неизвестно
          происхождение названия народа,
          есть  мнение,  что  слово  «юкаги-
          ры»  связано  с  юкагирским  сло-
          вом  «йуукэ»,  что  значит  далеко,
          по другой версии с эвенкийским
          словом — «дюкэ» (лёд).
             Сами  юкагиры  называют  себя
          по-другому,  лесные  юкагиры  —
          одул,  тундренные  —  вадул,  что               Юкагиры
          значит «сильный, могучий». Юка-
          гирский  язык  делится  на  лесной  (одульский)  и  тундрен-
          ный (вадульский).
             Учёные  о  происхождении  юкагиров.  Изучени-
          ем  юкагиров  и  их  этнической  истории  занимались  раз-
          личные  исследователи.  В  мировую  этнографию  их  ввёл
          В.И. Иохельсон в конце ХIХ в. Он связал происхождение
          юкагиров с индейцами Северной Америки.
             Такую  сложную  научную  проблему,  как  происхожде-
          ние юкагиров ученые пытаются решить с привлечением
          разных  наук:  этнографии,  археологии,  генетики,  лингви-
          стики, антропологии.
             А.П.  Окладников  связал  неолитическую  культуру  Яку-
          тии с предками юкагиров. Исследование языка юкагиров
          показывает,  что  юкагиры  не  были  аборигенами  севе-
          ро-востока  Азии,  а  пришли  сюда  позднее.  Наибольшее
          распространение имеет гипотеза о родстве юкагирского
          языка с уральскими языками. Учёные предполагают, что
          юкагиры  являются  самой  восточной  ветвью  уралоязыч-
          ных народов. А.И. Гоголев связал начало формирования
          юкагирского  народа  с  культурой  неолитических  охотни-
          ков на дикого оленя, связанной с Таймырским полуостро-
          вом.

                                                                         77]]></page><page Index="78"><![CDATA[В.И.  Шадрин  выявил  три  составляющих  части  в  фор-
            мировании юкагиров: древнеуральский, прибайкальский
            и  палеоазиатский.  По  его  мнению,  этническая  история
            юкагиров делится на 4 периода.
               Предки  юкагиров  стали  первой  волной  уральцев,
            ушедших на северо-восток не позднее V тыс. до н. э. из
            Южной  или  Западной  Сибири.  Палеосибирский  компо-
            нент в формировании юкагиров связан с белькачинской
            археологической  культурой,  от  него  юкагиры  унаследо-
            вали антропологический тип. В IV–III тыс. до н. э. сложи-
            лись три элемента, принявших участие в формировании
            юкагиров.
               Во II–середине I тыс. до н. э. началось формирование
            древних  юкагиров  при  взаимодействии  всех  трёх  этни-
            ческих  составляющих.  В  середине  I  тыс.  до  н.  э.–конце
            I тыс. н.э. произошло окончательное смешение пришлых
            племён и оформление древних юкагиров и их культуры.
            Северная  группа  древних  юкагиров  вышла  на  побере-
            жье  Чукотки,  а  часть  перешла  на  Аляску  и  участвовала
            в  формировании  арктических  культур  Северной  Амери-
            ки.  С  конца  I  тысячелетия  н.  э.  идёт  процесс  смешения
            юкагиров с другими народами.
               Расселение юкагиров. Юкагиры как древнейшее на-
            селение Восточной Сибири занимали когда-то огромную
            область расселения: пространство между Леной и Колы-
            мой с запада на восток и между Восточно-Сибирским мо-
            рем и Верхоянским хребтом с севера на юг.
               Предки юкагиров, до вытеснения их тунгусскими пле-
            менами и предками якутов в первой половине I тысяче-
            летия н. э. жили значительно южнее: на среднем и ниж-
            нем Алдане, на нижнем Вилюе. В конце I тысячелетия н. э.
            тунгусские  племена  оттеснили  юкагиров  на  восток,  где
            они  расселились  по  берегам  Колымы,  Индигирки,  Ала-
            зеи.  В  начале  II  тысячелетия  с  юга  проникали  тюркские
            и монгольские племена, поглотившие юкагирские племе-
            на, остававшиеся в центральной Якутии. К началу XVI в.

            78]]></page><page Index="79"><![CDATA[на  северо-востоке  Азии  проживали  отдельные  юкагир-
          ские  племенные  образования,  отличавшиеся  по  хозяй-
          ству, культуре, языку.
             К  XVII  в.  племенные  группы  юкагиров  занимали  тер-
          риторию  от  р.  Лены  до  устья  Анадыря,  по  берегам  рек
          Колыма, Индигирка, Алазея и других. Они распадались на
          12  родовых  групп.    Крупные  роды  были  в  Усть-Янском,
          Нижне-Колымском районах.
             Во  главе  рода  стоял  старейшина,  часто  выполнявший
          функции шамана или сам шаман, а также люди, имевшие
          высокий статус (главный воин, лучший охотник). Родовой
          строй юкагиров имел ряд особенностей. Выделяют такие
          уровни социальной организации юкагиров: 1) простая се-
          мья — коллектив ближайших родственников; 2) род (се-
          мейство) — группа совместно ведущих хозяйство семей;
          3) племя — объединение нескольких родов-семейств, за-
          нимающих определённую территорию; 4) собрание всех
          племён региона.
             По  юкагирским  преданиям,  когда-то  юкагирских  ко-
          стров было столько, сколько звёзд на небе в ясную мороз-
          ную  ночь.  Птицы,  пролетавшие  над  юкагирской  землёй,
          становились жёлтыми от дыма этих костров. О многочис-
          ленности юкагиров в те времена говорят якутские преда-
          ния, которые называли северное сияние «дьукээбил уот-
          тара» — «юкагирские огни», считая его отсветом костров
          множества  юкагирских  стойбищ.  По  оценкам  специали-
          стов, юкагиров в середине XVII века было 5–6 тысяч че-
          ловек, в дальнейшем их численность уменьшалась. Глав-
          ными  причинами  сокращения  численности  юкагиров
          называют эпидемию оспы, чумы, холеры, войны с чукча-
          ми и коряками, смешивание с якутами, чукчами, эвенами,
          голод, холод.
             Занятия  и  традиционная  культура  юкагиров.  Ос-
          новой  хозяйства  юкагиров  были  рыболовство,  охота  на
          диких  оленей  и  лосей.  Пешая  охота  на  дикого  оленя  во
          время сезонных миграций была основной хозяйственной

                                                                         79]]></page><page Index="80"><![CDATA[деятельностью  юкагиров.  Было  развито  озёрное  и  реч-
            ное  рыболовство.  Позднее  у  тундренных  нижнеколым-
            ских  юкагиров  развилось  транспортное  оленеводство,
            заимствованное  у  эвенов  в  XVII  в.  Тундренные  юкагиры
            кочевали  вслед  за  стадами  диких  оленей  между  Инди-
            гиркой и Колымой, по Анадырю, добывали их во время
            сезонных  переправ  либо  загоняли  в  озёра  с  помощью
            собак.
               «Пешие» юкагиры жили в бассейнах Яны и Индигирки,
            разводили  собак,  ездили  на  них.  Поэтому  казаки  назы-
            вали  Индигирку  «Собачья  река».  Юкагиры  охотились  на
            лося, пушного зверя, диких птиц. Дополнительно занима-
            лись  собирательством  (дикий  лук,  корни  растений,  яго-
            ды). В связи с выплатой ясака, начиная с XVII в большое
            значение  приобретает  пушной  промысел.  Тундренные
            юкагиры охотились на лисиц и песцов. Верхнеколымские
            юкагиры охотились на горностая и белку.
               Одним из ярких явлений юкагирской культуры считают
            пиктографическое письмо (тос шангар шорилэ). Юкагиры




























                          Юкагирские пиктографические письма:
                                а — мужское, б — женское
            80]]></page><page Index="81"><![CDATA[писали на бересте. Пиктографическое письмо подразде-
          лялось на промысловое и бытовое. Письма представляли
          собой  карты-схемы.  Бытовое  письмо  содержало  рисун-
          ки, передающие определённую информацию. Например,
          любовь или симпатия изображалась в виде неровной ли-
          нии, идущей от головы человека к другому и переплета-
          ющейся в клубок.
             Имеются  сведения  о  богатом  фольклоре  юкагиров,
          песнях, пословицах, поговорках, сказках. В сказках о жи-
          вотных героями являются животные тайги и тундры. Осо-
          бо популярен образ зайца — тотемного животного юка-
          гиров.
             Религиозные представления юкагиров включали культ
          природы, промысловые культы, шаманство. Шаманы были
          особыми покровителями рода, они проникали в верхний
          и нижний миры, общались с предками, врачевали забо-
          левших, приносили жертвы духам охоты.


          ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1. Где проживают юкагиры?
                2. Кто из учёных занимался изучением юкагиров?
                3. Какие занятия характерны для юкагиров?
                4.  Что такое пиктографическое письмо? Попробуйте нарисо-
                  вать в тетради, как юкагиры изображали людей
                5.  Покажите  на  карте,  где  проживают  в  настоящее  время
                  юкагиры на территории Якутии.


                   Найдите и прочитайте юкагирскую сказку. Нарисуйте ри-
                сунок по мотивам сказки.













                                                                         81]]></page><page Index="82"><![CDATA[§ 17.  Чукчи




                    Какими были основные занятия чукчей?






                      Термины  и  понятия:  стойбище,  морские  зверобои,
                      племя, байдара



               Чукчи  —  древнейшие  обитатели  северо-востока
            Сибири.  Чукчи  —  древний  народ,  проживающий  в  ар-
            ктическом  регионе,  на  крайнем  северо-востоке  Сиби-
            ри. В России чукчи проживают в Чукотском автономном
            округе, Магаданской области, Камчатском крае, в Респу-
            блике  Саха  (Якутия).  На  территории  Якутии  чукчи  живут
            в Нижнеколымском районе.
               Огромный  вклад в изучение языка, истории и культу-
            ры чукчей внесли В.Г. Богораз, В.Г. Кузнецова, Г.М. Левин,
            И.С. Вдовин и другие.
                                             Самоназвание чукчей — лы-
                                          гъоравэтльан,  что  значит  «на-
                                          стоящий  человек».  Тундровые
                                          чукчи  называли  себя  чаучу,
                                          чавчавыт,  что  означает  «бога-
                                          тый оленями». От этого назва-
                                          ния  и  происходит  закрепив-
                                          шееся  в  документах  название
                                          народа  —  чукчи.  Береговые
                                          чукчи называли себя анк’альыт
                                          (морской  народ),  рам’аглыт
                                          (прибрежные жители).
                                             Учёные  дискутируют  о  том,
                                          когда  предки  чукчей  пришли
                                          на  современную  территорию
                        Чукчи
            82]]></page><page Index="83"><![CDATA[их обитания. Предполагают, что они стали осваивать Чу-
          котский  полуостров  во  второй  половине  IV  тысячелетия
          до н. э. Во II–I тыс. до н.э. здесь развились поздненеоли-
          тические культуры охотников и рыболовов. Усть-бельская
          культура распространилась по морскому побережью, тем
          самым положив начало береговым чукчам.
             В первой половине II тысячелетия в связи с проникно-
          вением оленеводства произошло становление «оленной»
          группы чукчей. Домашнее оленеводство на Чукотке стало
          широко распространяться с середины II тысячелетия.
             Таким образом, по мнению учёных, в XIII–XIV вв. воз-
          никли две современные группы чукчей — морские зве-
          робои и континентальные оленеводы.
             Основные  занятия  чукчей.  Основными  занятиями
          чукчей  являлись  охота  на  диких  оленей  (во  время  их
          массовой кочёвки), оленеводство, морской зверобойный
          промысел (для береговых чукчей).
             Охота на диких оленей вплоть до конца XVIII в. играла
          важную роль в жизнеобеспечении чукчей. Каждую весну
          стада диких оленей переходили с юга на север, к морско-
          му побережью. Чукчи охотились на диких оленей, поджи-
          дая  их  на  речных  переходах.  Такой  способ  охоты  давал
          возможность добыть большое число оленей.
             Со временем у чукчей появилось оленеводство. Одни
          учёные  считают,  что  чукчи  переняли  его  у  тунгусов,  по
          мнению  других,  оленеводство  у  чукчей  возникло  одно-
          временно с другими народами Сибири на основе охоты
          на диких оленей.
             К  моменту  прихода  русских  казаков  оленеводство
          у чукчей ещё не было сильно развито, но к концу XVIII в.
          крупнотабунное пастушеское оленеводство стало важной
          отраслью хозяйства чукчей.
             Оленеводство  давало  чукчам  все  необходимое  для
          жизни:  пищу,  одежду,  средство  передвижения.  Чукчи  не
          знали  пастушеской  собаки,  выпас  оленей  производился
          только  силами  пастухов.  Степень  прирученности  оленей


                                                                         83]]></page><page Index="84"><![CDATA[была очень низка. Со стадом передвигался один чум для
            отдыха  пастухов.  Пастух  постоянно  следил  за  стадом,
            испытывая  особенные  трудности  весной  и  летом,  когда
            олени часто переходили на быстрый бег, стараясь изба-
            виться от назойливых насекомых. В течение года чукчи-
            оленеводы постоянно меняли стоянки, в поисках удобных
            пастбищ, годовой маршрут представлял собой замкнутую
            кривую.
               Береговые  чукчи  традиционно  занимались  морским
            зверобойным промыслом. Объектами охоты были тюле-
            ни, моржи и киты. На моржей и китов охотились в основ-
            ном  в  летне-осенний,  на  тюленей  —  в  зимне-весенний
            период.
               Использовались продукты промысла в пищу и в быту.
            Жир морских животных шёл в пищу, на отопление и ос-
            вещение жилищ. Моржовый клык использовался для из-
            готовления орудий труда, упряжи, предметов быта и ис-
            кусства.  Шкуры,  кожа  использовались  для  изготовления
            одежды, жилищ, средств передвижения.
               Охота на водоплавающую дичь, зайцев, куропаток но-
            сила вспомогательный характер, как и рыболовство и со-
            бирательство.  Собирательством  занимались  как  берего-
            вые,  так  и  тундровые  чукчи.  Собирали  ягоды,  коренья,
            клубни съедобных растений, листья кустарников, которые
            употреблялись  в  пищу  в  зимнее  время.  Впоследствии
            возрастала роль пушной охоты, так как пушнина служила
            в  качестве  валюты,  на  которую  приобретались  привоз-
            ные и местные товары.
               Социальная  организация  чукчей.  Духовная  куль-
            тура.  Основной  социальной  организацией  тундровых
            чукчей  было  стойбище  с  чертами  соседской  общины.
            Обычно оно включало 3–4 родственных семьи, совмест-
            но  выпасавших  оленей.  Группы  по  15–20  стойбищ  были
            связаны  взаимопомощью.  Наряду  со  стойбищами  были
            объединения  семейных  групп  —  вараты.  Члены  варата
            были  связаны  между  собой  единокровностью  по  муж-

            84]]></page><page Index="85"><![CDATA[Чукотская семья. 1906 г.


          ской  линии,  общими  обязанностями  и  обрядами,  в  том
          числе обычаем кровной мести, общим тотемным знаком.
          Каждая  семья  имела  свой  огонь,  добываемый  из  свя-
          щенного  деревянного  огнива.  Передача  огня  допуска-
          лась только между родственниками по отцовской линии
          («люди одного огня»).
             Береговые  чукчи  объединялись  по  несколько  семей
          в байдарную общину, которую возглавлял хозяин байда-
          ры. Оседлые чукчи жили в посёлках. На общих участках
          селилось  несколько  родственных  общин,  каждая  из  ко-
          торых размещалась в отдельной полуземлянке. Кочевые
          чукчи жили в стойбище, также состоящем из нескольких
          патриархальных общин.
             Духовная  культура  чукчей  связана  с  анимизмом,  про-
          мысловым  культом.  Все  места,  леса,  реки,  озёра,  звери,
          деревья имеют своих хозяев. Существовал и культ пред-
          ков. Были у чукчей шаманы, основным занятием которых
          было врачевание.

                                                                         85]]></page><page Index="86"><![CDATA[Священный предмет для добывания огня чукчей — милгымил.
                        XIX век. Из фондов Нижнеколымского музея

               Богат народный фольклор чукчей. Он включает мифы,
            исторические предания, сказки о животных, духах. Один
            из  главных  персонажей  чукотского  фольклора  —  ворон
            Куркыль.
               Традиционные  музыкальные  инструменты  —  варган,
            бубен  (ярар).  Распространены  у  чукчей  танцы:  ритуаль-
            ные, танцы-пантомимы, подражающие животным.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1. Как переводится самоназвание чукчей?
                  2. Когда предки чукчей начали заселять Чукотку?
                  3. Какие группы чукчей выделяют исследователи?
                  4. Как чукчи использовали продукты морского промысла?
                  5.  Покажите на карте, в каких регионах России, районах Рес-
                    публики Саха (Якутия) проживают чукчи?


                     Найдите и прочитайте чукотскую сказку. Нарисуйте рису-
                  нок по мотивам сказки.














            86]]></page><page Index="87"><![CDATA[§ 18.   Тунгусо-маньчжурские народы.
                 Эвены и эвенки





                 Какие народы относятся к тунгусо-маньчжурским народам?





                    Термины и понятия: языковая семья, ламуты, тунгусы




                    Основные персоналии: Г.М. Василевич



             Происхождение  тунгусо-маньчжурских  народов.
          Изучение  происхождения  и  ранней  этнической  истории
          тунгусо-маньчжурских  народов  началось  давно.  Иссле-
          дователи использовали данные разных наук: археологии,
          лингвистики,  этнографии,  генетики.  Однако,  до  сих  пор
          в  истории  тунгусских  народов  остаётся  много  спорных
          вопросов.
             Существует  различные  теории  происхождения  эвен-
          ков.  Согласно  первой,  прародина  эвенков  находилась
          в  районе  южного  Байкала,  где  с  позднего  каменного
          века  сформировалась  прототунгусская  охотничья  общ-
          ность (кочевая культура охотников на лося), которая рас-
          селилась дальше. Вторая теория предполагает, что эвенки
          появились в  результате  смешения  местного  («протоюка-
          гирского») населения с пришельцами из южных районов
          с  территории  Китая,  Маньчжурии  или  из  регионов  Цен-
          тральной  Азии.  Прародиной  тунгусо-маньчжурских  на-
          родов  считают  озеро  Байкал,  Забайкалье,  Прибайкалье
          и Приамурье в конце I–начале II тысячелетия н. э.
             Существует также точка зрения, что местом формиро-
          вания тунгусского народа является Северное Забайкалье


                                                                         87]]></page><page Index="88"><![CDATA[и  Приамурье,  между  средним  течением  реки  Олёкмы
            и верховьями рек Зея и Учур. Отсюда из горной местно-
            сти, расположенной к северу от Верхнего Амура, в запад-
            ных отрогах Саянского хребта, предположительно в XII в.
            началось расселение древних тунгусов. Они продвигались
            в  северном  и  северо-восточном  направлении  —  в  Яку-
            тию и к Охотскому побережью.
               Известным  исследователем  происхождения,  истории
            и культуры эвенков была Г.М. Василевич. Она связывала
            происхождение тунгусов с районом озера Байкал. По её
            мнению,  основа  древней  пратунгусской  культуры  пеших
            охотников начала складываться в неолите в горно-таёж-
            ных  районах  Южного  Прибайкалья  (Восточные  Саяны,
            Верховья  Енисея  и  Селенги).  Из  южных  районов  Пред-
            байкалья  в  конце  неолита  произошёл  первый  крупный
            отход предков тунгусов в Приамурье, где они дали осно-
            ву предкам чжурчженей и маньчжур.
               Государство тунгусов. В начале нашей эры по Амуру,
            Зее и в Приморье племенными объединениями рассели-
            лись большие древнетунгусские племена мохэ. Они вели
            торговлю  с  соседними  государствами.  Особенно  актив-
            ными эти связи были с Китаем. В обмен на оружие, желе-
            зо, предметы быта мохэсцы поставляли китайцам оленей,
            мех соболей, шкуры тигров, медведей, панты, женьшень
            и другие товары.
               Жили по берегам рек и озёр и строили своеобразные
            полуподземные  жилища.  Чтобы  защищаться  от  врагов
            объединялись  в  военные  союзы.  Во  главе  этих  союзов
            стояли вожди. Интенсивная торговля с соседями и успеш-
            ные военные походы постепенно привели к формирова-
            нию государства мохэского народа под названием Бохай
            (698–926 гг.).
               Бохайское  государство  было  первым  раннегосудар-
            ственным образованием на территории Дальнего Востока
            России. Это было первое государство тунгусо-маньчжуров
            на территории Маньчжурии, Приморья и северной части

            88]]></page><page Index="89"><![CDATA[Государство Бохай


          Кореи. Бохай поддерживал дипломатические и торговые
          отношения с Китаем, Японией и другими странами.
             Во главе государства стоял король, высшие должности
          занимали  его  родственники  или  представители  знатных
          племён. Территория государства делилась на 15 областей
          и 5 столиц. Большинство населения государства Бохай за-
          нималось сельским хозяйством и проживало в деревнях.
          Бохайцы выращивали зерновые культуры, разводили скот.
             Бохайское государство известно высоким уровнем куль-
          туры, там имелись свои учёные, поэты, философы. Имелась
          иероглифическая и руническая письменность. Развивалось
          искусство: живопись, скульптура, архитектура.
             Бохайское государство просуществовало более 200 лет
          и было уничтожено киданьскими племенами. В 926 г. ки-
          дани захватили резиденцию бохайского короля. Наслед-
          ник бохайского престола бежал в Корею.
             После  падения  Бохайского  государства  потомки  мохэ
          под  названием  чжурчжэны  (X–XI  вв.)  занимали  ведущее

                                                                         89]]></page><page Index="90"><![CDATA[место среди других тунгусских племён. В XII веке они раз-
            били племена киданей и завоевали Маньчжурию. Далее
            чжурчжэньские  племена  под  предводительством  импе-
            ратора  Агуды  овладели  северными  территориями  Китая,
            захватив  столицу  Бянь.  В  начале  XIII  века  монгольские
            племена  Чингисхана  в  результате  монгольско-цзиньской
            войны  (1211–1234  гг.)  разгромили  могущественное  госу-
            дарство чжурчжэней Цзинь (Айсин Гурун) (существовшее
            в начале XII в.).
               Бохайское  государство  сыграло  важную  роль  в  исто-
            рии  Дальнего  Востока,  способствовало  развитию  чжур-
            чжэньской и маньчжурской государственности.
               Тунгусо-маньчжурские  народы  в  Якутии.  К  тунгу-
            со-маньчжурским  народам  относят  эвенков  и  эвенов.
            Предков  современных  эвенков  и  эвенов  считают  пред-
            ставителями  таёжного  кочевничества.  Эвены  и  эвенки
            относятся к северной ветви тунгусо-манчжурской группы
            алтайской языковой семьи.
               Эвены  и  эвенки  являются  одними  из  самых  древних
            коренных  народов Восточной Сибири. Эвенов называли
            «ламутами»,  а  эвенков  —  «тунгусами»  (с  XVII  до  первой
            половины XX века).
               Самоназвание  северных  тунгусов  —  эвэнки / эвэн  —
            переводится  как  «человек  вообще».  Самоназваниями
            восточных эвенков являются орочен («оленный человек»
            либо «житель горных вершин», «житель гор») и уранкай
            («житель горной местности»). Другие народы эвенков на-
            зывали  по  разному;  тунгусы,  орочон,  бирары,  манегры,
            килеиы,  хамныганы.  Имеются  многочисленные  родовые
            названия эвенков. Названия многих родов образовались
            по месту расселения рода.
               До прихода первопроходцев казаков в XVII веке эвен-
            кийские  роды  занимали  более  половины  всей  террито-
            рии Сибири, от междуречья Оби и Енисея до Охотского
            моря и от Забайкалья и Приамурья до Ледовитого океа-
            на.  Основная  часть  эвенков,  эвенов  Якутии  кочевала  по

            90]]></page><page Index="91"><![CDATA[территории, охватывающей бассейны рек Олёкмы, Алда-
          на, Вилюя, Оленька, Анабара, Яны, Индигирки и Колымы,
          до Охотского побережья. В связи с этим на современной
          карте  Сибири  и  Дальнего  Востока  много  названий  сёл,
          земель, озёр, рек, гор и городов тунгусского происхожде-
          ния: Енисей, Лена, Колыма, Алдан, Зея, Тында, Нерюнгри
          и другие.
             Эвенки.  На  протяжении
          столетий  эвенки  жили  рода-
          ми,  во  главе  каждого  из  ко-
          торых  стоял  вождь.  Каждый
          эвенк  знал  свою  родослов-
          ную и всегда оказывал пред-
          почтение  своему  сородичу.
          Большая власть принадлежа-
          ла  старейшинам  рода  и  ша-
          манам.  Каждый  род  занимал
          определённую  территорию,
          охраняемую  его  членами.
          Роды,  составлявшие  племя,
          были  связаны  между  собой                    Эвенки
          браками, узами взаимной по-




















                    Ламутский женский летний кафтан из замши,
           вышитый крашенным подшейным волосом оленя наподобие юка-
            гирских вышивок. Конец XIX века. Из фондов МАЭ (Кунсткамера)
                                                                         91]]></page><page Index="92"><![CDATA[мощи. Вождь являлся представителем рода в отношениях
            с  другими  родами,  он  же  был  военачальником.  Частые
            войны эвенков между собой и с соседями привели у них
            к  широкому  развитию  военного  дела.  Воины  выступали
            в куяках-броне, шлемах и щитами. Владели рабами, пле-
            нёнными  в  результате  войн,  родовые  и  племенные  во-
            жди, удачливые воины-охотники.
               Эвены. Эвены кочевали группами в несколько семей.
            Старшин  называли  диангии.  В  среднем  у  такой  группы
            было 50–60 оленей, каждая семья сама ухаживала за сво-
            ими оленями. Эвены жили родами, они были сравнитель-
            но небольшими. В частности, эвены Якутии делились на
            13 родов. Шаманство у эвенов было развитым. Без одо-
            брения со стороны шамана род не предпринимал ничего,
            к нему обращались в случае болезней человека или оле-
            ней, просили провести ритуал, приносящий удачу на охо-
            те,  сопроводить  душу  умершего  в  мир  иной.  Огромное
            значение  имели  культы  духов,  промысловые  и  родовые
            культы, развитый культ медведя. В старину эвены исполь-
            зовали  охотничье  письмо  (рисуночное  письмо-пикто-
                                            граммы).
                                               Сейчас  эвенки  населяют
                                            обширную  территорию  от
                                            Енисея на западе до Охотско-
                                            го  моря  на  востоке.  Южная
                                            граница  расселения  эвен-
                                            кийских  групп  проходит  по
                                            обеим  сторонам  Амура,  ле-
                                            состепной  зоне  Внутренней
                                            Монголии (КНР) и Монголии.
                                            В административном отноше-
                                            нии эвенки России расселены
                                            в границах Иркутской, Амур-
                                            ской,  Сахалинской  областей,
                                            республик  Якутии  и  Бурятии,
                                            Красноярского,       Забайкаль-
                        Эвены
            92]]></page><page Index="93"><![CDATA[Носило эвенков. Собиратель В.Н. Васильев.
                   Из фондов Якутского музея им. Ем. Ярославского



          ского и Хабаровского краёв. Эвенки живут также в Том-
          ской и Тюменской областях.
             Занятия  эвенов  и  эвенков.  Основу  жизни  эвенов
          и эвенков составляют такие виды хозяйственной деятель-
          ности,  как  охота  и  оленеводство.  Подсобную  роль  в  хо-
          зяйстве играют рыболовство и собирательство.
             Не позднее 3 тыс. лет назад предки северных тунгусов
          приручили оленя, а к рубежу 2–2,5 тысяч лет назад освои-
          ли верховое транспортное оленеводство. Возникновение


























                     Перекочёвка эвенков. Экспозиция. МАЭ СВФУ
                                                                         93]]></page><page Index="94"><![CDATA[оленеводства  у  тунгусов  Верхнего  Приамурья  и  Байкала
            относится  к  первой  половине  I  тысячелетия  н.  э.  Зимой
            эвенки пасут оленей в местах, где много ягельников, но
            мало снега, весной в защищенных от ветра долинах, где
            рано  появляется  зелень.  Летом  местами  выпаса  оленей
            становятся  вершины  гор  и  открытые  пространства,  где
            меньше гнуса. Эвены, проживающие на Охотском побе-
            режье,  занимались  охотой  на  морского  зверя,  делались
            большие запасы рыбы и жира морского зверя. Рыболов-
            ство у кочевых эвенов имело лишь подсобное значение.
            На основе занятия постепенно сформировалось три типа
            хозяйства  эвенов:  таёжное  оленеводство,  смешанное
            таёжно-приморское  хозяйство,  безоленные  рыболовы-
            охотники.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Какие версии существуют о происхождении эвенов и эвен-
                    ков?
                  2.  Когда  началось  продвижение  эвенов  и  эвенков  на  север
                    и с чем оно связано?
                  3.  В  каких  регионах  России,  районах  Республики  Саха  (Яку-
                    тия) проживают эвены и эвенки?
                  4.  Какие  виды  хозяйства  характерны  для  эвенов  и  эвенков
                    Якутии?

                      Прочитайте эвенскую или эвенкийскую сказку, нарисуй-
                  те рисунок по её мотивам
















            94]]></page><page Index="95"><![CDATA[§ 19.  Якуты




                 Какие  учёные  исследовали  вопрос  о  происхождении  якутов
                 (народа саха) и какие у них были версии об их этногенезе?




                    Термины  и  понятия:  этногенез,  компонент,  хунны
                    (сюнну), скифы, курыканы (гулигане), петроглифы





                    Основные  персоналии:  Г.В.  Ксенофонтов,  А.И.  Гого-
                    лев, С.А. Токарев, А.П. Окладников , И.В. Константинов,
                    И.Е. Зыков



             Гипотезы  о  происхождении  якутов.  История  из-
          учения  происхождения  (этногенеза)  саха  начинается
          с XVIII в. Во второй половине XVIII в. на основе изучения
          фольклора, истории и языка соседних народов, первыми
          происхождение  народа  саха  изучили  учёные  Г.  Миллер,
          Ф.  Стралленберг,  И.  Фишер,  Я.И.  Линденау.  С  того  пери-
          ода  сложилась  точка  зрения,  что  якуты  —  народ  юж-
          ного  происхождения,  переселившийся  в  Якутию  с  уже
          сложившейся  культурой  откуда-то  из  северных  районов
          Центральной  Азии  и  Южной  Сибири.  При  этом  называ-
          лись  различные  предполагаемые  места  исхода  далёких
          предков  саха:  монгольские  степи,  Северная  Монголия,
          Прибайкалье,  верховья  Лены,  долина  среднего  Енисея,
          Минусинская котловина и др.
             Исторические  предания  якутов,  происхождение  саха
          связывают  с  процессами  переселения.  Легендарными
          прародителями  народа  саха  считается  Омогой,  Эллэй
          и Улуу Хоро.
             Специальное изучение проблемы происхождения яку-
          тов было начато известным якутским этнографом Г.В. Ксе-

                                                                         95]]></page><page Index="96"><![CDATA[нофонтовым.  Его  теория  описана
                                  в труде «Ураангхай сахалар. Очерки по
                                  древней истории якутов» (1937 г.). Он
                                  говорит, что якуты являются народом
                                  смешанного  происхождения.  С  конца
                                  I в. н. э. первыми переселились на Ви-
                                  люй уранхайцы — потомки тунгусских
                                  племён  и  гуннов  с  примесью  монго-
                                  лов  и  тюрок.  Вторыми  на  Вилюй  пе-

              Г.В. Ксенофонтов    реселились  в  VII–VIII  вв.  скотоводы
                                  «гулигань»  или  «уч-курыкан».  Народ
            «саха» уйгурского происхождения — предки центральных
            якутов переселились на Лену из Прибайкалья в IХ–ХII вв.
            От их смешения друг с другом на территории Якутии об-
            разовался современный якутский народ. Г.В. Ксенофонтов
            считал,  что  предки  якутов  пришли  на  среднюю  Лену  из
            Прибайкалья  таким  путём:  Приангарье  —  Енисей  —  Ви-
            люй — Лена.
               В  начале  1940-х  годов  крупный  советский  этнограф
            С.А.  Токарев  одним  из  первых  выдвинул  идею,  что  яку-
            ты  как  народ  сложились  на  средней  Лене,  территории
            современной  Якутии  в  результате  смешения  пришлых
            и  местных  народов,  причём  главную  роль  здесь  выпол-
            няли местные элементы.
               С середины XX в. самой убедительной и аргументиро-
            ванной была «курыканская» теория А.П. Окладникова. На
            основе  археологических  данных,  он  первым  связывает
            происхождение якутов с переселением на среднюю Лену
            курыкан  из  Прибайкалья.  Точку  зрения,  что  предками
            саха  являются  курыканы,  придерживались  Л.Н.  Гумилев,
            И.В. Константинов, И. Е. Зыков и др.
               Согласно  современной  теории  (А.Н.  Алексеев,  А.И.
            Гоголев,  Р.И.  Бравина  и  др.),  якуты    являются  коренным
            населением  средней  Лены.  В  его  формировании  уча-
            ствовали  местные  и  пришлые  этнические  группы,  и  они

            96]]></page><page Index="97"><![CDATA[сложились как народ в Средние века. В происхождении
          народа и культуры саха видны влияния разных народов.
             Существуют разные версии происхождения самоназва-
          ния якутов — саха. Учёные упоминают связанные с индо-
          иранским словом «saka» тюркские энтонимы: соккы (хак.),
          сахал (каз.), сакоо (кирг.), сакар (турк.), саха-сахалар (як.).
          Слово  «якут»  происходит,  очевидно,  от  эвенкийского
          слова «яко, эко», которым они называли якутов. Русские
          землепроходцы добавили к этому слову окончание «ут»,
          которое  давалось  и  другим  народам
          Сибири: ламут, телеут, алеут.
             Первый якутский филолог С.А. Нов-
          городов  считал,  что  происхождение
          якутов  был  результатом  консолида-
          ции  нескольких  иноязычных  племён.
          О многосоставности якутского народа
          в  30-ые  г.  XX  в.  писал  Г.В.  Ксенофон-
          тов.  В  формировании  якутского  этно-
          са участвовали различные народы, эт-
          нические  группы  индоевропейской  /
          древнеиранской культуры, скифы, хун-           С.А. Новгородов
          ны,  тюрки,  монголы,  хоро  и  местные
          племена.
             Индоевропейские истоки. Известный историк А.И. Го-
          голев считает, что на предков якутов и их культуру повли-
          яла  индоевропейская / древнеиранская культура, связан-
          ная  с  племенами  Горного  Алтая.  В  подтверждение  этой
          точки  зрения  является  распространённый  среди  якутов
          культ  божеств  айыы,  связанный  с  шаманством.  Древнее
          индоарийское влияние прослеживается и в якутском эпо-
          се,  верованиях,  мифологических  представлениях  якутов:
          бытовой лексике.
             Эта точка зрения находит подтверждение в исследова-
          ниях системы HLA в крови, проведённых В.В. Фефеловой
          и другими, среди монголоидов Сибири. Они показали, что
          «якуты по происхождению не монголоиды, а европеои-

                                                                         97]]></page><page Index="98"><![CDATA[ды». По предположению В.В. Фефеловой, позже произо-
            шло  смешение  древних  европеоидов  с  монголоидными
            племенами,  что  превратило  предков  якутов  в  тюркоя-
            зычную монголоидную этническую общность.
               Скифо-хуннские  истоки.  В  происхождении  и  культу-
            ре  якутов,  как  и  у  всех  тюркоязычных  народов  Южной
            Сибири,  учёные  прослеживают  скифо-хуннское  влия-
            ние.  Их проявление мы видим в традиционной культуре
            якутов,  в  религиозных  терминах,  конструкциях  жилищ,
            трёхчастной  модели  мира,  в  почитании  коня,  домашне-
            го очага, обожествлении солнца, культ Неба, плодородия;
            в  украшениях,  элементах  одежды  (обувь,  головные  убо-
            ры),  скифо-сибирском («звериный») стиле в узорах, ор-
            наментах, погребальном обряде с конём и др.
               Якутов  также  считают  потомками  хуннов,  ушедших
            на север в VII в. Археологические материалы свидетель-
            ствуют о том, что в III–IV вв.  в Якутии появляются группы
            южных скотоводов с признаками влияния хуннской куль-






























                     Костяные накладки (а) и реконструкция лука (б).
                                Улахан-Сегеленнях, р. Токко
            98]]></page><page Index="99"><![CDATA[«Мухогонка» из ноин-улинского кургана
                          и якутская комаромахалка-дэйбиир



          туры. Она оказала огромное влияние на якутскую культу-
          ру. Например, у хуннов есть термин «тун» — обозначает
          кумыс. У хуннов были бронзовые котлы, у якутов есть по-
          хожие  чороны.
             Тюркские  истоки.  Важным  событием  в  ранней  исто-
          рии якутов является приход южных скотоводческих пред-
          ков  якутов.  В  III–IV  вв.  н.  э.  начинаются  проникновения
          на  среднюю  Лену  тюрко-монгольских  скотоводческих
          групп. В бассейне реки Олёкмы, в поселении Улахан-Сеге-
          леннях археологи находят самые ранние следы пребыва-
          ния в Якутии южных скотоводов на средней Лене — IV в.
          В V в. в Якутию продолжают прибывать тюрко-монголь-
          ские группы, части племенных объединений юч-курыкан,
          бома  (алатов),  уйгуров,  енисейских  кыргызов,  кыпчаков,
          а также других этносов.
             Наиболее  часто  упоминают  как  предков  якутов  ку-
          рыкан  (гулигань,  уч-курыкан).  Курыканская  эпоха  в  Азии
          датируется  VI–X  вв.  Переселение  на  территорию  Якутии
          курыкан  начинается с IX в.  и до начала ХIII в. Курыканы

                                                                         99]]></page><page Index="100"><![CDATA[Котёл с тремя фризами             Чорон. Дерево, медь. Резьба.
             орнамента. Скифская культу-          XVIII в. Нюрбинский музей
                 ра. 375-325 гг. до н. э.        Дружбы народов им. К.Д. Ут-
             Приднепровье, близ станицы           кина. Фото И. Анисимова
            Михайлово-Апостолово. Эрми-
                     таж. Россия





            вели  полукочевой  образ    жизни,  имели  свою  развитую
            культуру, были преимущественно скотоводами (содержа-
            ли  лошадей,  рогатый  скот,  верблюдов,  овец).  Характер-
            но было стойловое содержание крупного рогатого скота
            в зимниках и заготовка сена на зиму, наличие летников,
            что мы видим и у якутов. Курыкане были хорошими охот-
            никами,  занимались  собирательством  диких  растений.
            Земледелие  было  ручным  и  менее  развитым.    Развитие
            получили ремёсла, особенно они были искусными кузне-
            цами, ювелирами, гончарами, резчиками  по кости, дере-
            ву,  делали  изделия  из  бересты,  была  развита  обработка
            железа.  Их  железо,  получаемое  сыродутным  способом,
            обладало  особой  ковкостью  и  прочностью.  Выплавляли
            железо  в  небольших  глиняных  горнах  или  плавильных
            ямах.  В  Хангаласском  районе,  Верхневилюйском  районе

            100]]></page><page Index="101"><![CDATA[Якутии, найдены подобные горны в виде глиняных сосу-
          дов, сооружённых в земле, датируемых XV–XVII вв.
             У курыкан было два типа поселений и жилищ — лет-
          ние жилища из бересты, наподобие якутских ураса и зим-
          ние из вертикально поставленных брёвен и обмазанных
          сверху глиной с примесью соломы, похожих на  якутские
          балаганы.  Внутри  были  очаги,  похожие    на  якутские  ка-
          мелёк.    Жили  также  в  прочных  полуземлянках  4-уголь-
          ной формы, стены и пол которых покрывались берестой,
          а крыши корой лиственницы. Рядом находились погреба
          для хранения продуктов в берестяных и глиняных сосудах
          (у  якутов  это  хоспох).  Археологические  находки  из  цен-
          тральных районов Якутии (XIV–XVIII вв.) показывает опре-
          делённое сходство якутских вещей с курыканскими.
             Курыканы имели древнетюркскую руническую письмен-
          ность (орхоно-енисейскую), распространённую в VII–X вв.
          В Якутии археологами найдены рунические надписи и от-
          дельные  знаки,  нанесённые  охрой  на  скалах  в  бассей-
          не  Лены,  Олёкмы,  Мархи,  Сиинэ.  По  подсчётам  учёных,
          в бассейне Прибайкалья и средней Лены зафиксировано


























                          Шишкинские петроглифы (р. Лена).
                        Изображения всадников со знамёнами
                                                                       101]]></page><page Index="102"><![CDATA[17  рунических  надписей.  Письменностью  владела  знать.
            В преданиях якутов упоминается, что Эллэй уронил в реку
            сумку с письменами.
               Кроме  курыкан,  к  тюркским  предкам  якутов  относят
            легендарное племя бома / алаты — «пеголошадники» —
            из Енисейско-Ангарского междуречья или северо-Запад-
            ного Прибайкалья. Бома схожи с якутами: коневодством,
            охотой и рыболовством; изготовлением керамики, утва-
            ри  из  корней  дерева,  бересты;  у  них  были  каркасные
            постройки типа урасы; нары с травяными тюфяками; из
            шкур  делали  одежду.    Считается,  что  «пегие  лошади»
            бома (алатов) заложили начало коневодства саха.
               Свидетельством  родства  якутов  с  уйгурами  является
            язык  якутов,  мифологические  сюжеты,  шаманская  прак-
            тика, погребальный обряд. Главного героя уйгурских ска-
            заний  зовут  Эр-Эллей  (как  и  якутского  Эллэй  Боо тур).
            Члены племенного союза, возглавляемого уйгурами, сами
            себя  именовали  токуз-огуз  (девять  племён  огузов)  или
            просто  «тогус».  В  Вилюе  есть  упоминание  о  конных  ро-
            дах «тогусы / тагусы», также здесь  есть тогусские наслеги.
            В  якутском  языке  есть  термины  в  сфере  общественного
            устройства  уйгурского  происхождения.  В  связи  со  сход-
            ствами  в  языке  и  другими  параллелями,  якутов  относят
            к представителям уйгуро-огузской группы восточной вет-
            ви  тюркских  языков,  туда  относят  и    тувинцев,  хакасов,
            шорсов и алтайцев.
               Влияние енисейских кыргызов на якутов мы видим так-
            же в фольклоре якутов, есть выражения, кыргыс омук —
            «племя кыргызов»; кыргыс үйэтэ — «время кыр гызов; век
            сражений, междоусобиц» или «век кыргызов» как период
            соседства с кыргызами и др. Схожими являются названия
            вооружений. Присутствие кыргызов на верхней Лене от-
            части  подтверждается сходством изображений лошадей
            на Шишкинских скалах (раннее Средневековье) и Сулек-
            ской писанице (бассейн Енисея), как будто их рисовал ху-
            дожник-кыргыз.

            102]]></page><page Index="103"><![CDATA[Изображения всадников на Шишкинской (а)
                              и Сулекской (б) писаницах
             (Мельникова И.В. и др. Шишкинские писаницы. Иркутск, 2012)

             Этнографические  и  фольклорные  материалы  свиде-
          тельствуют  о  кыпчако-якутских  связях.  Звеном,  связую-
          щим якутов с кыпчаками, может выступить этноним сака,
          восходящий к индоиранскому saka, sakh — «олень». Дан-
          ный этноним у якутов выступает в качестве этнического
          самоназвания — сахалар. Среди киргизов известна груп-
          па сакоо-кыпчак, входившая в племя кыпчак. Одного из
          знатных  кыпчаков  звали  Канглы,  среди  якутов  есть  из-
          вестная группа кангаласцы (якут. хангалас).
             Монгольские  истоки.  Первопредок  якутов  Омогой
          со  своими  людьми  прибывает  на  среднюю  Лену,  и  они,
          по  всей  вероятности,  говорили  и  на  монгольском  язы-
          ке. При изучении монгольского влияния на якутов, часто
          обращаются  к  схожести  обоих  языков.  Филологи  счита-
          ют, что заимствования монгольского и якутского в языке
          произошли не раньше XII–XIII вв. и до XVI в. В якутском
          языке  обнаружено  около  2500  слов  монгольского  про-
          исхождения.  Схожие  названия  есть  у  якутских,  монголь-
          ских и бурятских родов, параллели в хозяйстве, культуре,
          мифологии и религиозных верованиях, в одежде, в тер-
          минах  и  устройстве  поселений.  С  монголоязычной  сре-
          дой связаны навыки ведения оседлого скотоводства, за-
          готовка сена на зиму, способы подлёдного рыболовства,
          утепление  юрты  на  зиму  и  др.  Буряты  и  саха  почитают
          коновязь сэргэ.

                                                                       103]]></page><page Index="104"><![CDATA[Хоро.     По    преданиям,
                                             Улуу  Хоро  прибыл  на  сред-
                                             нюю Лену на быке со свои-
                                             ми  людьми.  Сперва  остано-
                                             вился  на  реке  Алдан,  потом
                                             на побережье Амги,  дальше
                                             к  реке  Татте,  отсюда  напра-
                                             вился  в  сторону  современ-
                                             ного  Усть-Алданского  улуса,
                                            далее  двинулся  по  террито-
                                         рии Намского улуса и осел в до-
                                      лине Туймаада.  В XVIII в. хоро пе-
                                   реехали на реку Вилюй. В местах, где
                Улуу Хоро       они  останавливались,  есть  местнос ти
                               Хоро и география расселения хоро сви-
            детельствует  об  их  широком  участии  в  происхождении
            якутского народа. Тотемом хоро является ворон.
               Таким образом, освоение Якутии южными кочевника-
            ми  происходило  на  протяжении  многих  веков  и  в  нём
            участвовали  разнородные  этнические  сообщества  Бай-
            кальского региона.
               Однако,  в  языке,  материальной  и  духовной  культуре
            якутской  народности  выявлены  и  некоторые  северные
            элементы.  Следовательно,  на  формирование  якутской
            народности  определённое  влияние  оказали  и  местные
            племена, «ставшие ветрами».
               Придя в Ленский край, тюрко-язычные, монголоязыч-
            ные  предки  якутов  встретились  с  местными  племенами:
            тунгусами, хара сагыл, воинствующими туматами,  юнкгээ-
            бил (юкагирами), майаат (нганасанми), саамай (самодий-
            цами),  дьураак  (юраки  —  ненцы)  и  др.,  проживавшими
            на  территории  современной  Якутии  с  конца  каменного,
            бронзового или раннего железного века. Часть из них во-
            шла в состав якутского народа.





            104]]></page><page Index="105"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1. Когда появились первые исторические сведения о якутах?
                2.  Что помогает историкам найти ответы на вопросы о про-
                  исхождении якутов?


                   Заполните таблицу «Версии о происхождении народа саха».
                             Учёный                    Точка зрения
                 Г.В. Ксенофонтов
                 С.А. Токарев
                 А.П. Окладников
                 А.И. Гоголев




          § 20.   Кулун-атахская археологическая культура
                 в истории Якутии



                 Какую роль сыграла кулун-атахская культура в истории Яку-
                 тии?




                    Термины и понятия: кулун-атахская культура, керамика




                    Персоналии: А.И. Гоголев



             Территория  распространения  кулун-атахской  куль-
          туры. В 1976–начале 1990-х годов А.И. Гоголевым  была
          открыта и исследована около с. Матта Мегино-Кангалас-
          ского  района  археологическая  культура  позднего  Сред-
          невековья — кулун-атахская культура древних скотоводов
          якутов. Датировка культуры — между X–XI и XIV–XVI века-



                                                                       105]]></page><page Index="106"><![CDATA[ми. Известные стоянки:  Кулун-Атах, Уганья, Сырдык-Сулус
            и др.
               Район  распространения  кулун-атахской  культуры  —
            среднее  течение  Лены  и  Амги.    Дальше  скотоводы  ку-
            лун-атахцы  распространились  по  правобережью  реки
            Вилюй, по рекам Алдан, Томпо и Верхоянье, по Оймяко-
            ну,  верховья реки Индигирка и в среднем течении реки
            Колыма.
               Занятие  кулун-атахцев.  Основными  занятиями  были
            разведение  крупного  рогатого  скота,  лошадей,  военное
            дело,  ювелирное  дело,  кузнечное  дело,  делали  изделия
            из  керамики,  а  также  охота,  рыболовство,  собиратель-
            ство, обработка кожи и шкуры, из которых изготавливали
            одежду  и  обувь,  ремни,  конскую  упряжь,  мешки,  сумки,
            сосуды большой ёмкости. Из бересты делали небольшие
            сосуды (вёдра, туеса, миски). Во многих поселениях суще-
            ствовали кузнечные мастерские, где изготавливали желез-
            ный  инвентарь,  бытовые  предметы,  ювелирные  изделия
            из  меди  и  бронзы.  В  некоторых  поселениях  производи-




























              Круглодонный сосуд кулун-атахской культуры. Сырдыкский этап.
                    XV-XVI вв.  Керамика. МАЭ СВФУ. Фото В. Семенова
            106]]></page><page Index="107"><![CDATA[Карта распространения кулун-атахской культуры

          лась выплавка железа из руды, о чём свидетельствуют на-
          ходки сопел от мехов и многочисленные отходы плавки
          в  виде  шлака  и  криц,  железоделательное  производство
          у якутов было развито.
             Жилища.  Кулун-атахцы  жили  в  малых  четырёхуголь-
          ных домах и больших постройках с круглым или округлым
          основанием. Совмещённые жилищно-хозяйственные по-
          стройки, прообраз якутских зимних деревянных юрт ба-
          лаганов,  состоящих  из  хлева  для  скота  и  примыкавшей
          к  нему  жилой  части.  Были  лёгкие  летние  жилища  типа
          якутской  урасы,  крытой    берестой  или  же  представляли
          собой  конусообразной  формы  холомо.  Жилища  кулун-
          атахцев дверью выходили на восток. Очаг в большинстве
          случаев располагался с правой (т.е. с северной) стороны

                                                                       107]]></page><page Index="108"><![CDATA[Фрагменты керамики кулун-атахской культуры.
                               А.И. Гоголев. Реконструкция



            от  входа.  Поселения  кулун-атахцев  обычно  состояли  из
            2–6  зимних  жилых  домов  типа  якутской  юрты  балагана,
            летнего  берестяного  жилища  ураса,  хозяйственных  по-
            строек для содержания скота и хранения припасов.
               Кулун-атахская  культура  пришлых  скотоводов  с  юга,
            изменившись под влиянием местной среды, стала осно-
            вой развития традиционной культуры якутов XVII–XVIII вв.
            Как показывают изученные находки, в этот период про-
            исходило становление якутского народа на средней Лене.
            Скотоводы кулун-атахцы разводили лошадей и коров, ор-
            ганизовали  сенокосно-пастбищное  хозяйство  в  Якутии.
            В процессе расселения и освоения новых земель, тяжёлых

            108]]></page><page Index="109"><![CDATA[работ  по  расчистке  таёжной  растительности,  создание
          искусственных лугов и пастбищ для скота, строительство
          поселений, спуска озёр для расширения сенокосных уго-
          дий,  отражения  нападений  других  племён,  где  требова-
          лись  коллективные  действия,  происходило  сплочение
          локальных групп скотоводов, что привело к возникнове-
          нию  народа  саха.  Историки  считают,  что  кулун-атахская
          культура завершает формирование якутского народа, тем
          самым якуты как народность сформировались в бассейне
          средней Лены, т.е. на территории Центральной Якутии.
             В целом, хозяйство, культура, язык и физический облик
          якутов  окончательно  сформировались  на  средней  Лене.
          Завершение  этногенеза  и  формирования  якутской  куль-
          туры  на  средней  Лене  шло  вплоть  до  второй  половины
          XVI в.



































                        Памятники кулун-атахской культуры.
                                Из фондов МАЭ СВФУ
                                                                       109]]></page><page Index="110"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Какой учёный открыл кулун-атахскую культуру?
                  2.  Покажите на современной карте Республики Саха (Якутия)
                    места,  где  обнаружены  поселения  людей  кулун-атахской
                    культуры.
                  3. Расскажите, чем занимались кулун-атахцы.
                  4.  Используя  ранее  изученный  материал,  дополнительные
                    источники  и  интернет-ресурсы,  проведите  исследование
                    и заполните в тетради таблицу.
                                                            Кулун-атахская
                                                               культура
             Происхождение названия культуры
             Исторический период
             Место существования культуры на территории
             Якутии
             Особенности культуры? Чем занимались?
             Что найдено?


                     По описанию в тексте параграфа нарисуйте жилище ку-
                  лун-атахцев.































            110]]></page><page Index="111"><![CDATA[§ 21.   Расселение якутов в XVI–начале XVII веков




                 Как происходило расселение якутов по территории края?






                    Термины  и  понятия:  кыргыс  уйэтэ  (кыргыс  үйэтэ),  ага
                    ууса (аҕа ууһа), хасаас (хаһаас), чагар (чаҕар), кулут





                    Основные  персоналии:  Эллэй,  Омогой,  Тыгын,  Легой
                    (Лөгөй), Мамык (Мымах, Нам уола Маамык)



             Направления  расселения  якутов.  По  мнению  исто-
          риков, начиная с XV в., происходило освоение предками
          современных  якутов  обширной  территории  Якутии.  Пе-
          редвижение  связано  с  различными  факторами,  которые
          приводили  к  заселению  новых  территорий.  Одной  из
          причин расселения якутов с 30-х годов XVII века в такие
          районы,  как  нижнее  течение  Вилюя,  вверх  по  Лене,  на
          Оймякон,  в  бассейн  Колымы  стало  их  стремление  к  хо-
          зяйственному освоению новых, благоприятных для ското-
          водства территорий. Процесс заселения пустующих и ма-
          лозаселенных земель выходцами из центра проходил до
          1760-х годов.
             По  фольклорным  источникам,  легендарные  праро-
          дители  якутского  этноса  Эллэй  и  Омогой  и  их  потомки
          проживали  в  благоприятных  для  ведения  скотоводство
          трех  благодатных  долинах  Средней  Лены  —  Туймаада,
          Эркээни, Энсиэли, ставшие «колыбелью» якутского наро-
          да. В первой половине XV в долинах Туймаада и Эркээни
          расселялись  потомки  Эллэя  хангаласцы,  с  ними  принято
          связывать тюркских предков в составе якутского народа.


                                                                       111]]></page><page Index="112"><![CDATA[В долине Энсиэли располагался Намский улус, намцы —
            потомки Омогоя, которого принято считать олицетворе-
            нием монгольских предков. Разрастание якутской популя-
            ции на левом берегу Лены обусловило освоение других
            земель — заречных территорий.
               Особым природным объектом для якутов стали алаа-
            сы.  Алаасы  стали  олицетворяться  с  сенокосными  уго-
            дьями с якутской усадьбой на возвышенности. Алаасная
            культура Центральной Якутии это локальная, оседлая ско-
            товодческая культура.
               Основные  группы  якутов.  Якутский  народ,  по  мне-
            нию  историков,  подразделяется  на  три  основные  этно-
            локальные группы: центральную, вилюйскую и северную.
               Центральные  якуты.  Три  центральные  долины  Туй-
            маада,  Эркээни,  Энсиэли  были  местом  проживания  этой
            группы якутов. Благодатные земли, сочетание рек, долин,
            гор, лесов в этом крае были привлекательными для жиз-
            ни якутов-скотоводов.
               Они заселяли Центрально-Якутскую равнину, на кото-
            рой  расположены  друг  за  другом  три  просторные  реч-
            ные  долины  —  Туймаада,  Эркээни,  Энсиэли.  Шесть  цен-
            тральных улусов: Хангаласский, Мегинский, Борогонский,
            Батурусский,  Баягантайский  и  Намский  составили  осно-
            ву  якутского  народа,  от  этих  улусов,  по  мнению  учёных,
            пошли передвижения населения в разные стороны края.
               Вилюйские  якуты.  Следующая  группа  якутов  —  ви-
            люйские якуты, проживающие в группе улусов, располо-
            жившихся  по  долинам  Вилюя  и  его  притока  —  Мархи.
            Особое  значение  в  их  жизни  занимает  река  Вилюй,  са-
            мый крупный левый приток Лены.
               Время  заселения  Вилюйского  края  якутами  остаётся
            спорным.  По  историческим  преданиям,  происхождение
            вилюйских  якутов  связано  с  именем  прародительницы
            Джаардаах (Дьаархан) и ее сыновей.
               Особенностью жизни и занятий вилюйских якутов ста-
            ло то, что они смогли адаптировать рыболовные тради-

            112]]></page><page Index="113"><![CDATA[ции  своих  южных  предков  и  заниматься  рыболовным
          промыслом  круглогодично.  Вилюйский  регион  богат  ле-
          сами  и  озёрами.  Поэтому  здесь  традиции  скотоводства
          успешно  переплелись  с  традициями  озёрного  рыболов-
          ства, охотничьего промысла.
             Северные  якуты.  Со  временем  якуты  осваивали  се-
          верные  реки,  заселили  тундру,  горно-таёжные  районы
          по рекам Анабар, Оленёк, Колыма, Яна, Индигирка. В ре-
          зультате сформировалась особая группа северных якутов,
          адаптировавших  аборигенную  культуру  народов  Севера
          и  сохранивших  в  суровых  климатических  условиях  про-
          изводящее хозяйство, скотоводство.
             Для  северных  якутов  важное  значение  имеют  горы,
          особо  почиталась гора,  которая  находится  рядом  с  мес-
          том проживания, населённым пунктом.
             Якуты  накануне  вхождения  в  состав  Российского
          государства. К началу XVII в. у якутов не было государ-
          ственности. Развивались улусные и клановые отношения
          (по-якутски «ага ууһа»). У кланов (аҕа уус) формировались
          улусные  объединения,  которые  боролись  за  лидерство.
          Землю  захватывали  прежде  всего  крупные  владельцы
          скота.  Во  главе  якутского  общества  стояла  наследствен-
          ная  знать  —  тойоны.  Они  возглавляли  «уусы»,  а  самые
          крупные из них особым образом организованный народ.
          Связи  внутри  таких  групп  поддерживались  хозяйствен-
          ными  отношениями,  складывавшимися  вокруг  выпаса
          и  ухода  за  скотом.  Существовала  практика  условной  от-
          дачи  скота  в  наём  или  на  сохранение  («хасаас»),  а  так-
          же  взаимопомощь  в  период  сенокоса  и  рыбной  ловли.
          Крупные собственники скота таким способом укрепляли
          свою  власть.  Также  большую  роль  играли  исторические
          предания  о  происхождении  народа,  связывавшие  вер-
          ховную власть в улусе тойонов с предками якутов Эллэем
          и  Омогоем.  Соперничество  между  ведущими  кланами
          и улусами отразилось в исторической памяти народа как
          о времени усобиц — «кыргыс уйэтэ».

                                                                       113]]></page><page Index="114"><![CDATA[Якуты  были  объединены  в  небольшие  территориаль-
            но-родовые  группы  во  главе  со  своими  родоначальни-
            ками.  Род  состоял  из  родовой  верхушки  и  общинников.
            Во  главе  родов  стояли  тойоны-старейшины  и  военные
            предводители.  Они  имели  до  300–900  голов  скота.  Их
            окружала  челядь  (чаҕардар).  Тойоны  эксплуатировали
            труд  зависимых  от  них  людей  (кулутов).  Крупными  улус-
            ными  объединениями  были  на  правобережье  Лены  ме-
            гинцы,  ботурусцы,  борогонцы,  бетюнцы;  на  левобере-
            жье — намцы, хангаласцы, насчитывавшие от 2 до 5 тыс.
            человек  в  каждом.  Всего  было  около  свыше  50  улусных
            и клановых групп.






































              Реконструкция внешнего облика погребённого (по Д.М. Петрову).
                        Погребение Ойогос-Тумул, Нюрбинский улус.
                                 Рисунок Е. Суржаниновой
            114]]></page><page Index="115"><![CDATA[Карта расселения якутских племён в начале XVII в.,
               составленная краеведами С.И. Боло и И.Д. Новгородовым








                                                                       115]]></page><page Index="116"><![CDATA[Тыгын                  Легой             Мамык (Мымах)


               Во  главе  хангаласцев  стоял  Тыгын,  борогонцев  —  Ле-
            гой, намцев — Мымах. Известным якутским тойоном был
            глава  Хангаласского  улуса  Тыгын.  Тыгын  совершал  воен-
            ные походы до Вилюя и Олёкмы, но объединить все улусы
            в единый союз не смог. В якутском фольклоре существует
            множество легенд и преданий о Тыгыне и его времени.
               Таким  образом,  место  обитания,  ландшафт,  его  осо-
            бенности, преобладание в конкретном месте проживания
            якутов долин, рек, озёр, лесов или гор, представления об
            общности  происхождения  оказывали  большое  влияние
            на  жизнь,  занятия,  менталитет  и  культуру  якутского  на-
            рода.






















            116]]></page><page Index="117"><![CDATA[ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                1.  В каких трёх долинах реки Лены расселились предки яку-
                  тов? С чем связан выбор этих территорий?
                2.  Что  такое  алаас?  Попробуйте  схематично  нарисовать  си-
                  стему хозяйствования в алаасе.
                3.  Какие  три  группы  якутов  выделяют  учёные?  Расскажите
                  о природных особенностях мест их проживания.
                4.  Покажите на карте реки, по берегам которых проживают
                  народы Якутии.


                   Заполните таблицу «Расселение якутов». В первом столб-
                це напишите название племени / ага ууса с карты параграфа
                и соотнесите их с современной картой Якутии — какой это
                сейчас улус.
                  Название племени, ага ууса              Улус







































                                                                       117]]></page><page Index="118"><![CDATA[§ 22.   Духовная культура якутского народа




                    Каким был духовный мир якутов?






                      Термины  и  понятия:  фольклор,  шаманизм,  олонхо,
                      ысыах



               Фольклор якутов. Очень богат мир духовной культу-
            ры якутов. Имеются различные жанры фольклора. К ним
            можно  отнести  алгыс,  осуохай,  песни,  мифы,  легенды,
            предания, сказки, эпос. Существуют малые жанры фоль-
            клора — пословицы, поговорки, загадки, скороговорки.
               Самым крупным жанром фольклора является древний
            героический эпос — олонхо. Исполняется эпос народны-
            ми  сказителями  —  олонхосутами.  Речи  персонажей  по-
            ются,  остальной  текст  сказывается  речитативом,  обычно
            без инструментального сопровождения. Многие олонхо-
            суты  знали  от  нескольких  до  десятков  олонхо.  В  олонхо
            описывают подвиги богатырей во благо народа, поэтому
            сказания называются по имени главного героя.
               Певцы  использовали  горловое  пение,  музыкальные
            инструменты.  Наиболее  известен  хомус  —  якутский  ва-
            риант  варгана  и  струнно-смычковый  инструмент  (кы-
            рыымпа). Песня имеет несколько разновидностей: олонхо
            ырыата — эпическое пение, хабарга ырыата — особый
            способ  горлового  пения  с  закрытым  ртом,  дьиэрэтии
            ырыа — протяжная песня, дэгэрэн ырыа — «частая» пес-
            ня,  которую  поют  речитативом,  с  чётким  ритмом;  чыы-
            чаах ырыата — «пение птиц».
               Особый  песенный  жанр  якутов  —  тойук  (протяжная
            песня).  Представляет  собой  самобытную  национальную
            особенность  якутского  пения.  Тойуком  исполняются  бы-

            118]]></page><page Index="119"><![CDATA[Олонхо. Картина И.Ю. Пестрякова



                                                                       119]]></page><page Index="120"><![CDATA[товые,  торжественные,  любовные  песни,  речи  основных
            персонажей олонхо.
               Носители  якутского  фольклора  называют  предания,
            легенды  и  мифы  «кэпсээн  (сэhэн)»  —  «рассказы  (преда-
            ния)». Сказки делятся на 3 группы: о животных, волшеб-
            никах  и  бытовые.  Первые  объясняют  образ  жизни  птиц
            и зверей, их окраску и поведение. В волшебных сказках
            люди выходят победителями в конфликте с чудовищами
            с  превосходящими  силами.  Сюжеты  и  образы  бытовых
            сказок основаны на реальном опыте повседневной жиз-
            ни народа.
               Мифологические представления якутов и их веро-
            вания. В якутских мифах «мир до сотворения» описыва-
            ется как мир мрака и хаоса. В этом хаотичном беспоряд-
            ке сначала появляется вода, в которой плавали железные
            рыбы,  несущие  на  себе  мироздание.  Мир  был  сотворен
            Айыы тойоном. В этом мире сферы мироздания держат-
            ся  благодаря  наличию  мирового  дерева  Аал  Луук  Мас.
            Очень большое место в повседневной жизни саха зани-
            мал культ огня yoт иччитэ (дух священного огня). В созна-
            нии  народа  он  имел  небесное  происхождение,  считал-
            ся сыном Юрюнг Айыы тойона, божества солнца. Через
            огонь проводились молитвы и жертвоприношения людей
            божествам.
               Языческие  религиозные  верования  якутов  исследо-
            ватели  определяют  как  шаманизм.  Якуты  считали  себя
            потомками  божеств  Айыы,  во  главе  которых  стоит  со-
            лярный  бог  Үрүҥ  Аар  Тойон.  В  их  представлениях  есть
            три мира: Верхний, Срединный и Нижний миры, которые
            соединены гигантским древом Аал Луук Мас. В Верхнем
            мире живут божества, в Срединном — люди, духи приро-
            ды, в Нижнем — демоны. Почитаются священные места,
            горы, деревья, реки, которые имеют своих духов (иччи).
               Ысыах — национальный праздник якутов. Согласно
            легенде, первый ысыах был проведен родоначальником
            якутского  народа  Эллэй  Боотуром  в  священной  мест-

            120]]></page><page Index="121"><![CDATA[Якуты. Ритуал кумысопития на национальном празднике ысыах.
               Из фотоматериалов Американской Северо-Тихоокенской
                      этнографической экспедиции 1897-1902 гг.



          ности  Ус  Хатын    в  долине  Туймаада.  Якуты  каждый  год
          праздновали  ысыах,  который  связывался  с  возрождени-
          ем  и  обновлением  природы,  с  плодородием  и  началом
          нового года.
             Ысыах  праздновали  в  день  летнего  солнцестояния.
          В соответствии с древними традициями ысыах устраивал-
          ся внутри ритуального круга из молодых берёз. В центре
          праздничного  круга  устанавливалась  коновязь  —  сэргэ
          с  арочными  украшениями  из  берёз.  По  традиционным
          представлениям  якутов  сэргэ  является  символом  Миро-
          вого древа и оси всей Вселенной.
             Место,  где  проводится  праздник,  называли  тюсюлгэ.
          Тюсюлгэ ограждали разноцветной салама из пучков кон-
          ских  волос,  кусочков  ткани,  берестяных  изделий.  Ысыах
          начинался с древнего ритуала — благословения присут-
          ствующих  и  просьбы  к  верхним  божествам  ниспослать
          всем  благодать.  Для  этого  алгысчыт,  одетый  в  белое,

                                                                       121]]></page><page Index="122"><![CDATA[которого  сопровождают  девять  юношей  и  восемь  деву-
            шек,  повторяя  слова  благословления,  разжигает  огонь,
            преподносит божеству огня угощение, окропляет землю
            кумысом.  К  его  просьбам  к  верхним  божествам  присо-
            единяются и присутствующие: на заключительные слова
            алгысчыта все встают и поднимают руки вверх, повторяя
            вслед за ним: «Уруй! Айхал! Тускул!»
               Затем проводился обряд кумысопития. Кумыс в пред-
            ставлении  саха  является  священным  напитком  и  симво-
            лом илгэ — белой благодати изобилия, в которой заклю-
            чён  кут-сюр  (душа)  всех  нерождённых  людей,  лошадей
            и  коров.  Во  время  ысыаха  через  распитие  кумыса  осу-
            ществляется приобщение людей к высшим таинствам бы-
            тия. Кумыс пьют из национального сосуда — чорона.
               Венчал  праздник  всеобщий  танец  солнца  —  осуо-
            хай. Осуохай — это якутский ритуальный танец, хоровод
            в честь поклонения Солнцу. Танец символизирует Солн-
            це,  единение  людей.  Запевалы  осуохая  импровизирова-
            ли, соревновались друг с другом, кто соберёт в свой круг
            больше участников.
               Якутский  календарь.  Якутский  народный  кален-
            дарь  —  система  традиционного  исчисления  длительных
            промежутков времени, в основе которой лежат периоди-
            ческие явления природы, связанные с движением небес-
            ных светил. Народный календарь якутов тесно связан со
            скотоводческим  хозяйством.  Хозяйственный  год  делился
            на  две  половины:  зимнюю  и  летнюю.  Первая  половина
            начиналась с октября, когда выпадает снег, и длилась до
            конца первой декады мая. По древним представлениям,
            эта  половина  года  ассоциировалась  с  пассивным  нача-
            лом, луной (харана ыйдар). Вторая половина года — ве-
            сенне-летняя ассоциировалась со светлым, активным на-
            чалом природы, солнцем (сырдык ыйдар). Каждый месяц
            делился  на  три  декады,  которые  соответствовали  фазам
            луны. Названия месяцев употребляются и сегодня:
               —  ыам  ыйа  или  бииринньи  (май)  —  первый  месяц

            122]]></page><page Index="123"><![CDATA[якутского  хозяйственного  года,
          начало  массового  доения  коров
          и кобылиц;
             —  бэс  ыйа  или  иккиньи
          (июнь) — месяц заготовки сосно-
          вой  заболони  для  употребления
          в пищу зимой;
             — от ыйа или уhунньу (июль) —
          время заготовки сена;
             — атырдьах ыйа  или тэрдунньу
          (август) — время стогования сена;
             —  балаган  ыйа  или  бэсинньи
          (сентябрь) — месяц зимней юрты;             Якутский вечный
                                                          календарь
             —  алтынньы  (октябрь)  —  шес-
          той месяц;
             — сэтинньи (ноябрь) — седьмой месяц;
             — ахсынньы (декабрь) — восьмой месяц;
             — тохсунньу (январь) — девятый месяц;
             — олунньу (февраль) — десятый месяц;
             — кулун тутар (март) — месяц держания жеребят;
             —  муус  устар  (апрель)  —  месяц  снятия  льдин  с  окон
          юрты для замены их бычьим пузырём, стеклом или слюдой.
             Исчисление  года  начиналось  с  пробуждения  приро-
          ды  —  в  мае.  Встречу  Нового  года  отмечали  обрядом
          Ысыах, который проводили в течение трёх самых долгих
          дней — в июне, а три самых коротких дня в декабре —
          признавали  в  качестве  «макушки  года».  Названия  меся-
          цев, начиная с марта по сентябрь, отражали чередование
          хозяйственно-сезонных работ, к узловым точкам которых
          приурочивались определённые обряды и обычаи
             Долгую и холодную зиму мифология саха (якутов) из-
          древле олицетворяет в виде белого быка с голубыми пят-
          нами, громадными рогами и морозным дыханием.
             Исторические  предания  о  происхождении  и  расселе-
          нии  народа,  его  предках,  природные  условия  прожива-
          ния,  хозяйственный  уклад  оказали  большое  влияние  на
          духовную культуру якутов.
                                                                       123]]></page><page Index="124"><![CDATA[Сказитель.
                     Из фондов МАЭ Сибири (альбом А.Н. Молотилова)




            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ


                  1. Какие жанры фольклора были распространены у якутов?
                  2.  Почему  у  якутов,  как  и  у  многих  других  народов,  были
                    широко распространены верования в сверхъестественные
                    силы природы?
                  3. Расскажите о традициях праздника ысыах.
                  4.  Как хозяйственные занятия якутов в течение года отрази-
                    лись в названиях месяцев в якутском календаре?

                     Прочитайте  якутскую  сказку.  Нарисуйте  рисунок  по  её
                  мотивам.]]></page><page Index="125"><![CDATA[Раздел IV.
                          ЯКУТИЯ В XVII ВЕКЕ



          § 23.   Вхождение Якутии
                 в состав Русского государства




                 В  чём  состоит  историческое  значение  вхождения  Якутии
                 в сос тав Русского государства?




                    Термины и понятия: аманат, воевода, коч, тойон, князец,
                    шерт, ясак, острог, зимовье, служилые люди, ительмены





                    Персоналии:  Пантелей  Пянда,  Петр  Бекетов,  Михаил
                    Стадухин, Семен Дежнев, Владимир Атласов





             Приход  первых  русских  промышленных  людей
          на  якутскую  землю.  К  приходу  русских  в  XVII  в.  у  яку-
          тов начало складываться сложное социальное общество,
          состоявшее  в  основном  из  свободных  общинников  во
          главе  с  тойонами,  называемыми  в  русских  письменных
          источниках  князцами,  также  имелись  бесправные  кулу-
          ты,  т.е.  рабы.  Якуты  (самоназвание  сахалар)  разводили
          лошадей  и  крупный  рогатый  скот,  что  коренным  обра-
          зом отличало их от жизненного уклада других северных

                                                                       125]]></page><page Index="126"><![CDATA[народов, занимавшихся оленевод-
                                      ством. Содержание рогатого скота
                                      в продолжительную зиму опреде-
                                      ляло сенокошение в летний пери-
                                      од.  Вспомогательную  роль  играли
                                      охота  и  рыболовство.  Северные
                                      народы, разделённые на рода, ко-
                                      чевали  по  тундре  и  берегам  рек,
                                      содержали  стада  оленей  и  собак,
                                      занимались  охотой  и  рыболов-
                                      ством.

              Пантелей Демидович         Первые  русские  промышлен-
                  Пянда (Пенда)       ные  люди  (охотники  за  пушным
                                      зверем)  стали  проникать  на  тер-
            риторию Ленского края в 20-х гг. XVII в. Среди них наибо-
            лее известен промышленный человек Пантелей Демидов
            (Пянда), первым достигший среднего течения реки Лена.
            В  якутских  преданиях  говорится,  что  в  позднюю  осень
            к  кангаласскому  тойону  Тыгыну  прибыли  несколько  че-
            ловек  неизвестного  происхождения,  говоривших  на  не-
            понятном для местных языке и внешне отличавшихся от
            них.  Тыгын  их  определил  на  работу  по  хозяйству.  С  на-
            ступлением весны после ледохода эти люди исчезли, как
            и появились. Рассказывали, что они уплыли по реке Лене.
            Через  несколько  лет  вдруг  на  якутских  землях  появился
            отряд русских казаков.
               В  1630  г.  по  реке  Вилюй  спустился  отряд  тобольских
            казаков  под  руководством  служилого  человека  Антона
            Добрынского,  часть  его  отряда  исследовала  устье  реки
            Алдан,  а  часть  на  Лене  столкнулась  «с  конной  якутской
            ордой». Неизвестный для казаков народ, название кото-
            рого «саха», они со слов тунгусских проводников «һака»
            записали как «якуты». Казаки Добрынского где-то на Лене
            заложили  зимовье,  которое  вскоре  подверглось  осаде
            местных жителей. Отбившись от нападения, летом следу-
            ющего года отряд русских казаков вернулся через Вилюй

            126]]></page><page Index="127"><![CDATA[в Тобольск. В это же время с вер-
          ховьев  реки  Лена  прибыл  другой
          отряд  во  главе  с  енисейским  ата-
          маном Иваном Галкиным, который
          начал  собирать  ясак  с  якутов,  но
          встретил  сопротивление  канга-
          ласцев,  вождём  которых  был  ле-
          гендарный Тыгын и бордонцев во
          главе  с  Бойдоном.  Вначале  такие
          экспедиционные  походы  русских
          казаков  носили  просто  разведы-
          вательный характер.                      Петр Иванович Бекетов
             Основание Якутского острога.
          О пушном богатстве, прежде все-
          го  соболем,  шкурки  которого  высоко  ценились  на  рус-
          ских  и  европейских  рынках,  узнали  сибирские  воеводы
          и  организовали  поход  другого  отряда  служилых  людей
          (казаков)  во  главе  с  енисейским  стрелецким  сотником
          Петром Бекетовым.
             Летом 1632 г. его отряд на деревянных судах, называе-
          мых кочами, спустился с верховьев Лены и достиг земель
          бетунских якутов. Здесь он уговорами, затем и вооружён-



























                                                                       127]]></page><page Index="128"><![CDATA[ной силой подчинил их. Так, бетунцы первыми из якутов
            присягнули  русскому  царю  и  внесли  ясак  ценными  ме-
            хами.  За  лето  он  сумел  подчинить  значительное  число
            якутских родовых кланов, которые шертовали (присягали)
            царю  и  внесли  ясак  соболями.  Осенью,  договорившись
            с намским князцом Мамыком (Мымах), на его земле по-
            строил первый острог (деревянная крепость), названный
            Якутским. Этот острог стоял на правом берегу реки Лены
            в 70 км ниже от современного Якутска в местности, ныне
            входящей  во  2-й  Хомустахский  наслег  Намского  улу-
            са.  Именно  эта  историческая  дата  основания  Якутского
            острога  —  1632  год  —  считается  годом  вхождения  всей
            Якутии в состав Российского государства.
               В  1638  г.  указом  царя  Михаила  Романова  создаётся
            новый  Якутский  уезд,  который  управлялся  воеводами.
            Первые  воеводы  Петр  Головин  и  Матвей  Глебов,  пре-
            одолев огромное расстояние, прибыли в Якутский острог
            в  1641  г.  и  видя,  что  местонахождение  острога  затапли-
            вается  весенним  половодьем,  решили  перенести  острог
            на безопасное место в долину Туймаада на левый берег
            Лены. В 1643 г. воевода П. Головин там же построил но-
            вую  крепость,  которая  стала  центром  вновь  образован-
            ного Якутского уезда. На берегу судоходных рек русские
            казаки  стали  основывать  новые  населённые  пункты.  Зи-





















                                 Острог с посадом. XVII в.
            128]]></page><page Index="129"><![CDATA[мовьем  казаки  называли  небольшое  поселение  с  не-
          сколькими избами, острожком — более значительное по-
          селение с часовней или церковью, острогом — крупный
          центр округи или уезда с церквями.
             Освоение территории северо-востока Азии русски-
          ми землепроходцами. Из Якутска начинали знаменитые
          походы на все четыре стороны света отряды землепроход-
          цев, проводниками у них были местные жители. В 1634 г.
          отряд служилого человека Посника Иванова-Губаря под-
          нялся вверх по реке Вилюй, достиг реки Тюнг и заложил
          крепкий острожек, добился подчинения князца тунгусов
          Гориула. Его острожек впоследствии превратился в город
          Вилюйск. Тот же сотник П. Бекетов на реке Лене перенёс
          старое зимовье на новое место и основал Олёкминский
          острожек. Затем П. Иванов-Губарь с помощью проводни-
          ков  якутов,  преодолев  горные  хребты,  достиг  реки  Яна
          и  заложил  в  1638  г.  Верхоянское  зимовье.  Оставшийся
          на Вилюе с небольшим отрядом Воин Шахов из Мангазеи
          собирал ясак с тунгусских (эвенкийских) родов нюрмага-
          нов, сологонов, баягир, долган и тогусских якутов. Бассейн
          реки Алдан стал осваивать отряд енисейского служилого
          человека Дмитрия Копылова, достигшего устья реки Мая.
          Часть его отряда во главе с Иваном Москвитиным подня-
          лась вверх по Мае, перевалила горный хребет и по реке
          Улье в 1639 г. впервые достигла побережья Тихого океана.
             Опираясь  на  Жиганское  зимовье,  основанное  ещё
          в 1632 г., русские казаки стали осваивать дельту реки Лены
          и достигли «студёного моря», т.е. Ледовитого океана. На
          морских кочах они стали обследовать северное побере-
          жье.  Отряд  Елисея  Бузы  сухим  путём  в  1636  г.  прибыл
          к устью реки Оленёк, затем морем на кочах достиг устья
          реки Яны и там узнал, что якуты заселили пригодные для
          житья места бассейна Яны ещё до прихода русских.
             В  1639  г.  землепроходец  П.  Иванов-Губарь  открыл
          реку  Индигирку,  там  же  срубил  зимовье,  ставшее  впо-
          следствии  городом  Зашиверск.  Одновременно  шло  ос-

                                                                       129]]></page><page Index="130"><![CDATA[воение других земель со стороны
                                       моря. Казак Дмитрий Зырян, при-
                                       бывший  на  Индигирку  на  смену
                                       П. Иванова-Губаря, в 1642 г. спу-
                                       стился  на  кочах  до  устья  Инди-
                                       гирки. После непродолжительно-
                                       го плавания по морю достиг реки
                                       Алазея,  где  и  поставил  зимовье,
                                       которое  подверглось  нападению
                                       алазейских  юкагиров,  но  затем
                                       признавших власть русского царя
                                       и  согласившихся  внести  ясак.
                Михаил Васильевич      К  отряду  Зыряна  присоединился
                    Стадухин
                                       посланный с Якутска отряд Миха-
                                       ила Стадухина, в котором присут-
            ствовал казак Семен Дежнев. Вместе они решили плыть
            до богатого соболями реки Колыма, сведения о которой
            узнали от местных юкагиров. 13 июля 1643 г. они вошли
            в устье реки Колыма, плыли вверх по реке более десяти
            дней и в начале августа поставили Среднеколымское зи-
            мовье.  Опираясь  на  него,  они  сумели  обложить  ясаком
            многие юкагирские роды.
               Юкагиры  сообщили  русским  много  важных  сведений
            о  землях  к  востоку,  о  богатой  соболями  и  моржовыми
            клыками реке Анадырь. Казаки, торговые и промышлен-
            ные люди стремились к этой неизведанной реке с редким
            упорством,  на  свой  страх  и  риск,  поскольку  несколько
            экспедиций организованных с колымских зимовий потер-
            пели  неудачи.  В  1648  г.  партия  торговых  и  промышлен-
            ных  людей  на  6  кочах,  к  ним  был  приставлен  казак  Се-
            мен Дежнев, представлявший интересы казны, двинулась
            на восток. В пути их настигла буря и только коч Семена
            Дежнева, первым пройдя пролив, достиг реки Анадырь,
            остальные пропали без вести.
               Таким  образом,  был  совершён  исторический  про-
            ход  через  пролив,  отделявший  два  континента  —  Азию

            130]]></page><page Index="131"><![CDATA[и  Америку.  Обширная  террито-
          рия крайнего севера Якутии, рас-
          положенная за полярным кругом,
          вошла  в  состав  России  в  период
          1633–1643  гг.  Затем  последовало
          присоединение  бассейна  Анады-
          ря  в  конце  1640–начале  1650-х
          гг.  В  течение  10–15  лет  русские
          служилые люди открыли и обсле-
          довали  всю  территорию  Якутии,
          где  встретились  с  населением,
          довольно  пёстрым  в  этническом
          отношении  и  имеющим  разные              Семен Иванович
                                                          Дежнев
          типы  хозяйствования.  Ленский
          край  в  то  время  населяли  якут-
          ские племена, объединившиеся в единое этническое об-
          разование,  различные  родовые  группы  эвенков,  эвенов,





























                  Памятник великому землепроходцу Семену Дежневу
                             и его жене Абакаяде (2005 г.).
                      Скульпторы: М. Павлов, Э. Пахомов, Е. Кац.
                                                                       131]]></page><page Index="132"><![CDATA[юкагиров и чукчей. До российских людей практически ни
            одно  другое  государство,  ни  один  другой  народ  не  вхо-
            дили  в  тесные  контакты  с  аборигенами  этой  части  Си-
            бири. В итоге этих походов русские вышли к берегам не
            только Ледовитого, но и Тихого океана, достигнув на вос-
            токе  Охотского  моря.  Отныне  на  огромной  территории
            северо-востока  Азии  только  Камчатка  и  Чукотка  остава-
            лись вне пределов досягаемости царской власти. Однако
            сборщики ясака со временем проникли и на эти терри-
                                      тории.
                                         Уроженец  Якутска  пятидесят-
                                      ник  Владимир  Атласов  в  августе
                                      1695  г.  получил  приказ  —  слу-
                                      жить  анадырским  приказчиком.
                                      Он  совершил  несколько  походов
                                      на  земли  коряков,  не  имевших
                                      железных  орудий  труда,  луков
                                      и стрел. Другие орудия у них были
                                      костяные  и  каменные.  В  начале
                                      июля  1699  г.  Атласов  выступил
                                       в  поход  с  отрядом  численностью
             Владимир Владимирович     120  человек,  половину  которо-
                Атласов (Отласов)      го  составляли  ясачные  юкагиры.
                                       Они первыми вступили на землю
            ительменов, коренного населения Камчатки. Углубившись
            в Камчатский полу остров, обложили ясаком. Установили,
            что у жителей Камчатки орудия труда и вооружения ка-
            менные  и  костяные.  В  июне  1700  г.  В.  Атласов  вернулся
            в Якутск вместе с японцем Денбеем, потерпевшим кора-
            блекрушение  и  захваченным  в  плен  ительменами.  Было
            принято решение отправить японца в Москву. После всех
            этих  событий  началось  интенсивное  обложение  ясаком
            коряков,  ительменов  и  курилов,  завершившееся  в  пер-
            вые десятилетия XVIII в.
               Огромное значение имело освоение Курильских остро-
            вов, протянувшихся от Камчатки до самой Японии. Айны,

            132]]></page><page Index="133"><![CDATA[коренные жители островов, в основном без сопротивле-
          ния  принимали  подданство.  В  результате  походов  каза-
          ков, деятельности различных экспедиций в конце 1730-х
          гг. было завершено открытие всех Курильских островов.
          Эти острова, расположенные на рубеже Охотского моря
          и  Тихого  океана,  явились  естественной  защитой  страны.
          Они  превратили  Охотское  море  во  внутреннее  россий-
          ское море.
             Чукотская земля по бедности пушным зверем не пред-
          ставляла  большого  интереса  для  промышленных  и  тор-
          говых людей. В первой половине XVIII в. участились на-
          падения  чукчей  на  коряков,  юкагиров,  русских  с  целью
          захвата  их  оленей  и  имущества.  Для  отражения  нападе-
          ния  чукчей  и  установления  добрососедства  из  Якутска
          были направлены два отряда, командирами которых были
          Афанасий  Шестаков  и  Дмитрий  Павлуцкий.  Последний
          в одном из сражений с чукчами 14 марта 1747 г. погиб.
          Несколько  походов,  совершённых  русскими  совместно
          с коряками и юкагирами, не принесли ожидаемого успе-
          ха. Чукчи не признавали власть русского царя и ясак не
          вносили. В начале 1755 г. чукчи узнали, что в Анадырский
          острог  прибыл  новый  командир  И.С.  Шмалев  и  привёз
          указ  мириться  с  чукчами,  которые  были  сами  заинтере-
          сованы  в  установлении  мирных  отношений  с  русскими.
          Они были утомлены продолжительными боями, понесли
          тяжёлые потери, хозяйство пришло в упадок. Было боль-
          шое желание торговать и в обмен на меха получать же-
          лезные изделия. Летом того же года в низовьях Анадыря
          при  стечении  русского  отряда  и  до  трёхсот  чукчей  со-
          стоялись переговоры. Чукчи обещали быть в подданстве
          русскому царю и вносить ясак по одной красной лисице.
          Только в XVIII в. установились мирные отношения с чук-
          чами,  последними  признавшими  власть  царя,  хотя  они,
          пользуясь тем, что живут несколько изолированно от об-
          житых  районов  Дальнего  Востока,  вносили  в  казну  ясак
          с продолжительными задержками.


                                                                       133]]></page><page Index="134"><![CDATA[До петровских и последующих реформ вся эта огром-
            ная  территория  входила  в  состав  Якутского  уезда,  ад-
            министрацию  и  служилых  людей  (казаков)  которого
            возглавлял  воевода,  назначенный  указом  царя.  Присо-
            единение  огромной  территории  северо-востока  Азии,
            населённой  якутами,  эвенками,  эвенами,  юкагирами,
            долганами,  чукчами,  коряками,  ительменами,  находив-
            шимися на различных ступенях общественного развития,
            покончило  с  вековой  изолированностью  этих  народов,
            имело несомненно прогрессивное цивилизующее значе-
            ние. Вхождение Якутии в состав Российского государства
            привело к распространению здесь новых экономических
            и  культурных  отношений  (проникновение  рыночных  от-
            ношений,  принятие  православия,  русская  грамотность),
            установлению государственных органов управления (во-
            еводское  управление),  передовых  форм  хозяйствования,
            таких как земледелие, хлебопашество, торговля и ремёс-
            ла.  Так,  Якутия  стала  неотъемлемой  частью  огромного
            и могущественного Российского государства.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Составьте на карте маршрут продвижения казачьих отря-
                    дов А. Добрынского и И. Галкина в Якутии.
                  2.  Определите  первоначальное  местонахождение  Якутского
                    острога.
                  3.  1632 год является памятной датой истории Якутии. Какие
                    важные события произошли в этом году?
                  4.  Расскажите об исторических городах Якутии, когда и кем
                    они были основаны.
                  5. Кто такой Семен Дежнев и чем он стал знаменит?
                  6.  Составьте  краткий  рассказ  о  походе  Владимира  Атласова
                    на Камчатку.
                  7.  Прочитайте отписку П. Бекетова царю об основании Якут-
                    ского острога, используя нижеприведенный текст:
                  «Того же году сентября в 25 день, по государеву цареву и ве-
                  ликого князя Михаила Федоровича всея Русии указу, поставил

            134]]></page><page Index="135"><![CDATA[я  с  служилыми  людьми  на  Лене  реке  острог  для  государева
                величества в дальней украине и для государева ясачново збо-
                ру и для приезду якутцких людей. А преж тово на Лене реке
                и в якуцкой земле государева острогу не бывало нигде. А по-
                ставил государев новый остроже я, Петрушка, против якуц-
                кова князца Мамыкова улусу».

































                   Попробуйте  проследить  по  карте  на  карте  путешествие
                русских  казаков  и  их  проводников  (стр. 136–137).  Составь-
                те список транспортных средств, используемых в прошлом
                и сейчас.
















                                                                       135]]></page><page Index="136"><![CDATA[Пути освоения якутской земли     русскими землепроходцами































































            136]]></page><page Index="137"><![CDATA[Пути освоения якутской земли     русскими землепроходцами































































                                                                       137]]></page><page Index="138"><![CDATA[§ 24.  Формирование политического
                    и экономического единства с Россией




                    Какое значение имело учреждение Якутского уезда?






                      Термины и понятия: воеводское управление, воевода,
                      пальма (батыйа), пищаль




                      Персоналии: П.П. Головин



               Основание Якутского уезда. Включение северо-восто-
            ка Азии в состав России повлекло за собой распростране-
            ние на этих территориях государственного правопорядка,
            прежде всего в области административного управления.
            В первое время на территории Ленского края действовали
            отряды  тобольских,  мангазейских,  томских  и  енисейских
            казаков,  которые  собирали  ясак  с  местного  населения,
            что создавало хаос и возмущение коренного населения.
            Слово «ясак» означало дань, подать. Внесение ясака цен-
            ной пушниной служило признанием власти русского царя
            и его подданных — служилых людей. Неразбериха с взи-
            манием ясака разными отрядами казаков, неустановлен-
            ный  твёрдый  оклад  ясака  доводило  местное  население,
            недовольное беспорядками взимания ясака, до открытых
            восстаний. Они осаждали зимовья и остроги казаков, где
            содержались аманаты, захваченные в качестве заложни-
            ков  для  исправного  внесения  ясака  их  родственниками.
            Особенно опасным для воеводской администрации было
            восстание якутов в марте 1642 г., когда вооружённое лу-
            ками и пальмами (копьями) якутское ополчение подсту-


            138]]></page><page Index="139"><![CDATA[Пищаль и пушка русских казаков XVII века.
              Из экспозиции Иркутского областного краеведческого музея




          пило  к  Якутскому  острогу,  но  восставшие  не  решились
          открыто напасть на острог, в укреплениях которого были
          установлены «огненные» пушки и пищали.
             В  1638  г.  был  образован  Якутский  уезд  с  непосред-
          ственным  подчинением  Сибирскому  приказу  в  Москве.
          В августе того же года была составлена наказная память
          первым  якутским  воеводам  П.П.  Головину  и  М.Б.  Глебо-
          ву, по которой приведение в порядок ясачного обложе-
          ния и сбора стала главной задачей якутской воеводской
          администрации.  Организация  единого  для  одного  уезда
          административного органа привело к прекращению дея-
          тельности других казачьих отрядов, посланных из других
          городов  Сибири.  С  созданием  отдельного  уезда  корен-
          ные народы Якутии, приняв в XVII в. ясачное подданство
          России,  оказались  под  управлением  аппарата  Якутского
          воеводского приказа, ведавшего всеми хозяйственными,
          финансовыми и судебными вопросами.
             Главной обязанностью якутского населения и народов
          Севера  являлась  уплата  казне  подати  в  виде  ясака;  ис-
          правно  исполнять  казённые  повинности;  предоставлять

                                                                       139]]></page><page Index="140"><![CDATA[для  перевозки  казённых  грузов  лошадей,  оленей  и  сна-
            ряжения.  Ясачные  имели  право  на  использование  для
            своих  нужд  земли  и  угодия  в  районах  исконного  про-
            живания; сохранение и развитие ими своего традицион-
            ного  хозяйственного  уклада;  признание  своих  обычаев
            и  обрядов;  защиту  Российским  государством  и  русским
            законом от всяких, как внутренних, так и внешних пося-
            гательств  на  их  жизнь.  Московское  правительство  стре-
            милось защитить ясачных людей от произвола торговых,
            промышленных людей. За убийство или увечье ясачного
            могли быть применены суровые наказания; запрещалось
            холопить, т.е. обращать в зависимое состояние коренных
            жителей; осуждалось истребление соболей во владениях
            ясачных,  воеводам  «учинялся  наказ  крепкий  под  смерт-
            ной  казнью,  чтоб  отнюдь  в  соболиных  угодьях  лесов
            не  секли  и  не  гибли,  чтоб  от  того  зверь  не  выводился
            и в даль не бежал».
               Таким  образом,  организация  самостоятельного  Якут-
            ского  уезда  с  непосредственным  подчинением  Москве






























                         И.Ю. Пестряков. Внесение ясака якутами
            140]]></page><page Index="141"><![CDATA[явилась  прямым  продолжением  официальной  политики
          закрепления в отношении вновь приобретаемых в Сиби-
          ри районов. Политическое и экономическое их освоение
          во всех необходимых случаях сопровождалось учрежде-
          нием специальных опорных пунктов и десятков зимовий,
          постепенно  приобретших  значение  административных,
          экономических  и  культурных  центров  целых  историко-
          этнографических  районов.  Таковы,  например,  Вилюйск,
          Олёкминск,  Верхоянск,  Среднеколымск,  Зашиверск,  Жи-
          ганск,  ставшие  центрами  комиссарств,  затем  и  округов.
          Таким  образом,  организация  Якутского  уезда  привела
          к превращению острожков и зимовий в административ-
          ные центры сбора ясака, и через них в сложившуюся си-
          стему управления вновь присоединенными районами.
             Официальным  центром  нового  уезда  был  объявлен
          Якутский острог, основанный в 1632 г. и уже в середине
          1640 х гг. ставший военным, административным, экономи-
          ческим центром всего северо-востока Азии. В 1682 г. во-
          евода И. Приклонский с разрешения московских властей
          перенёс крепость П. Головина, расположенную на берегу
          протоки Лены, на новое место под названием Сайсарский
          луг. Новую деревянную крепость, достроенную воеводой
          М. Кровковым, назвали «Якутским кремлём».
             Значение  вхождения  Якутии  в  состав  Русского  го-
          сударства. Одним из положительных последствий вклю-
          чения  Якутии  в  систему  единого  российского  хозяйства
          можно  считать  развитие  торговых  отношений.  Русские
          торговые люди были в числе первых, кто осваивал бес-
          крайние  просторы  тайги  и  тундры,  доставляя  необхо-
          димый  товар  с  целью  обмена  его  на  пушнину.  Простой
          обмен мехов на привозные товары в торговле постепен-
          но  принял  рознично-ярмарочный  характер  в  зимовьях
          и  острожках,  куда  съезжались  с  охотничьих  промыслов
          нагруженные  ценными  мехами  местные  торговцы.  Якут-
          ская пушнина высоко ценилась на рынках в городах Рос-
          сии.  Навстречу  им  спешили  торговые  люди,  доставляв-

                                                                       141]]></page><page Index="142"><![CDATA[Чертёж земли Якутского города
                         (Из «Чертёжной книги Сибири 1701 года»,
                составленной С.У. Ремезовым и его сыновьями, 1699–1700 гг.)



            шие  разный  привозной  мануфактурный  товар,  включая
            ткани, железные изделия, хлеб и др. Местное население
            было  заинтересовано  в  торговле  с  русскими,  в  получе-
            нии новых для них товаров. В торговле начали применять
            деньги,  обиход  которых  в  среде  торговцев  постепенно
            стал  увеличиваться.  Взаимовыгодная  торговля  заложила
            предпосылки  перехода  якутского  хозяйства  от  чисто  на-
            турального к товарному, что само по себе означало про-
            грессивную тенденцию. Население острожков и зимовий
            нуждалось  в  постоянном  продовольственном  обеспече-

            142]]></page><page Index="143"><![CDATA[нии. Поэтому поставки мяса, масла и молочных продуктов
          в города стали осуществлять якутские улусы. Укрепление
          торговых  отношений  привело  к  тому,  что  Якутия  стала
          подключаться в систему общероссийских экономических
          связей, в общегосударственный хозяйственный рынок.
             Прогрессивное  влияние  русских  на  хозяйственно-бы-
          товой  уклад  якутов  проявилось  в  проникновении  пер-
          вых  начатков  земледелия,  прежде  всего  хлебопашества.
          Оно распространялось среди якутов, конечно, далеко не
          сразу.  Принимались  административные  меры  царских
          властей, стремившихся «учредить хлебопашество» среди
          якутов.  Но  большую  пользу  оказали  русские  крестьяне,
          передававшие  новым  последователям  земледельческие
          навыки  и  технику.  Крещение  по  православному  обряду,
          как оно ни было формальным для представителя корен-
          ных народов, способствовало переходу к новым формам
          хозяйства. В Амге и в Олёкминской волости в числе кре-
          стьян, сидевших на пашне, были и новокрещённые, неко-
          торые в качестве хозяев, другие — в качестве работников
          у  русских  крестьян.  В  XVII  в.  якутские  землепашцы  ещё
          продолжали  сочетать  свои  новые  занятия  с  зверолов-
          ством,  поскольку  им  вменялась  уплата  ясака  пушниной.
          И  само  земледелие  ещё  ограничивалось  яровым  посе-
          вом  ячменя.  Таковыми  были  начальные  шаги  якутского
          земле делия.
             Прогрессивное  значение  русской  колонизации  края
          сказалось  на  общественном  строе  якутов,  способствуя
          укреплению якутской общины, хотя в первое время шёл
          процесс  возникновения  частной  собственности  на  зем-
          лю.  Якуты  очень  быстро  приспособились  к  феодально-
          му государственному судопроизводству, которое оказало
          решающее значение на исчезновение рабства, существо-
          вавшее в ограниченных рамках у якутов в момент прихо-
          да русских. Рабство под влиянием русского феодального
          права с 1640-х гг. быстро видоизменялось в сторону рус-
          ского  холопства,  т.  е.  феодальной  зависимости.  Царские

                                                                       143]]></page><page Index="144"><![CDATA[И.В. Попов. Якутск в ХVII веке



            администраторы  распространили  на  якутских  холопов
            обязанность платить ясак и тем самым как бы приравни-
            вали их к свободным ясачным людям. С другой стороны,
            факты  вымогательства  и  коррупции  некоторых  русских
            сборщиков  ясака  с  населения  вызывали  справедливую
            волну недовольства.
               Поездка  якутских  князцов  в  Москву.  В  XVII  в.  цар-
            ское правительство ещё не приступило к решению вопро-
            сов,  регулирующих  внутреннюю  жизнь  присоединённых
            к  России  народов  Якутии.  При  отсутствии  соответствую-
            щих  законов  местное  население  не  могло  пользоваться
            правом выбирать своих родоначальников, решить многие
            хозяйственные  вопросы,  касающиеся  наделением  зем-
            лёй, содержанием и выпасом скота, пользоваться охотни-
            чьими  угодьями.  Чтобы  прекратить  дальнейшее  разоре-
            ние ясачных, представители зажиточного слоя населения
            просили  у  администрации  якутского  воеводы  сократить
            размеры ясачного обложения, пресечь злоупотребления
            ясачных  сборщиков  и    позволить  тойонам  самим  про-
            изводить суд в наслегах. Однако воеводы не могли при-
            нять соответствующие меры без позволения самого царя.
            Поэтому, заручившись поддержкой 35 якутских волостей
            (наслегов  и  улусов),  намский  князец  Нохто  Никин,  кан-


            144]]></page><page Index="145"><![CDATA[галасский князец Мазары Бозеков
                                    и  мегинский  князец  Трека  Орсю-
                                    каев в 1676 г. предприняли поезд-
                                    ку  в  Москву.  Делегация  прибыла
                                    в Москву в начале 1677 г. и пода-
                                    ла  царю  обширную  челобитную,
                                    в  которой  были  изложены  пред-
                                    ложения,  связанные  с  вопросами
                                    ясачного обложения, ограничени-
                                    ем  и  пресечением  злоупотребле-
                                    ний  ясачных  сборщиков,  списа-
                                    нием  недоимки,  взиманием  ясака
               Мазары Бозеков       с  мёртвых  душ,  заменой  пушного
                                    оклада ясака на денежную, произ-
                                    водством  судебного  разбиратель-
          ства в своих наслегах и др.
             Предложения членов якутской делегации были внима-































                                   И.Ю. Пестряков.
                 Мазары Бозеков на приёме у царя Федора Алексеевича
                                                                       145]]></page><page Index="146"><![CDATA[тельно рассмотрены. В 1678 г. вышел специальный указ,
            разрешающий  участие  якутских  князцов  и  «лутчих  лю-
            дей»  в  сборе  ясака  в  каждой  волости.  Кроме  того,  со-
            бранную  ясачную  рухлядь  для  сдачи  в  казну  сборщики
            ясака и князцы опечатывали своими печатями. Сборщики
            ясака теперь могли выносить судебные решения по отно-
            шению к ясачным только при участии якутских тойонов.
               Затем  были  изданы  царские  грамоты,  по  которым
            якутским  тойонам  стали  присваивать  звания  князцов.
            Первыми,  кому  официально  были  присвоены  звания,
            были  борогонский  Чука  Капчинов,  мегинский  Чугун  Бо-
            доев и кангаласский Мазары Бозеков, ездившие ещё раз
            в Мос кву в 1679–1680 гг.
               Якуты и народы Севера своим трудом приняли самое
            активное  участие  в  укреплении  экономической  мощи
            страны.  Вносимый  ими  ясак  ценной  пушниной  достигал
            громадных размеров — в первое время ежегодно в Мос-
            кву отправляли от 20 до 30 тысяч шкурок соболя. В 1646–
            1647 гг. в «государевую казну» поступило ясаку на 168,7
            тыс.  рублей,  а  за  1646–1677  гг.,  по  неполным  данным,
            на сумму 1,4 млн рублей. Царь Федор Иванович ежегод-
            но отправлял за границу пушнину на сумму 400–500 тыс.
            рублей, что составляло треть доходов бюджета страны.



            ВОПРОСЫ И ЗАДАНИЯ

                  1.  Подумайте и объясните, в чём состоит смысл учреждения
                    самостоятельного Якутского уезда?
                  2.  Какие  права  и  обязанности  были  возложены  на  ясачных
                    Якутии?
                  3.  Найдите в тексте ответ на вопрос, с какого времени исче-
                    зает рабство у якутов?
                  4.  Составьте краткий рассказ на тему прогрессивного значе-
                    ния торговли и хлебопашества.


                     Проведите исследование исторического документа, сос-
                  тавленного воеводой П.П. Головиным в Намской волости.

            146]]></page><page Index="147"><![CDATA[Из материалов переписи 1642 г.

















                                                                       147]]></page><page Index="148"><![CDATA[Основные даты



               3 млн–10,5 тысяч лет назад — палеолит
               3 млн–150 тысяч лет назад — нижний палеолит
               150–40 тысяч лет назад — средний палеолит
               35–10,5 тысяч лет назад — верхний палеолит
               10,5–6,5 тысяч лет назад — мезолит
               6,5–3,3 тысяч лет назад — неолит
               6,5–5,2 тысяч лет назад — ранний неолит
               5,2–4,1 тысяч лет назад — средний неолит
               4,1–3,3 тысяч лет назад — поздний неолит
               конец III — начало I тысячелетия до н. э. — бронзовый век
               3,9–3,3  тысяч  лет  назад  —  улахан-сегеленняхская  археоло-
            гическая культура
               3,4–2  тысяч  лет  назад  —  усть-мильская  археологическая
            культура
               2,9–1 тысяч лет назад — сугуннахская археологическая куль-
            тура
               VIII–VII вв. до н. э. — V–VI вв. н. э. — ранний железный век
               698–926  гг.  —  первое  тунгусо-маньчжурское  государство
            Бохай
               X–XVI вв. — кулун-атахская археологическая культура
               1632  г.  —  стрелецкий  сотник  Петр    Бекетов  основал  Якут-
            ский острог; вхождение Якутии в состав Российского государ-
            ства.
               1632 г. — заложено Жиганское зимовье.
               1634 г. — отряд служилого человека Посника Иванова-Гу-
            баря  на  реке  Вилюй  основал  острог,  ставший  впоследствии
            городом Вилюйск.
               1635 г. — сотник Петр Бекетов на реке Лене построил Олёк-
            минский острог, ставший впоследствии городом Олёкминск.
               1638 г. — образован самостоятельный Якутский уезд, управ-
            ляемый воеводами.

            148]]></page><page Index="149"><![CDATA[1638 г. — заложено Верхоянское зимовье, ставшее впослед-
          ствии городом Верхоянск.
             1639  г.  —  основано  Зашиверское  зимовье  на  реке  Инди-
          гирка.
             1639 г. — отряд Ивана Москвитина впервые достиг побере-
          жья Тихого океана.
             1643  г.  —  воевода  Петр  Головин  перенёс  Якутский  острог
          с правого берега р. Лены на левый в долину Туймаада.
             1643 г. — отряд Михаила Стадухина основал Среднеколым-
          ское зимовье, ставшее впоследствии городом Среднеколымск.
             1648  г.  —  якутский  казак  Семен  Дежнев  первым  из  море-
          плавателей  открыл  пролив,  отделяющий  Азиатский  и  Амери-
          канский континенты.
             1663 г. — основан Якутский Спасский мужской монастырь.
             1677  г.  —  якутские  князцы  Мазары  Бозеков,  Нохто  Никин,
          Трека Орсюкаев были на приёме у царя Федора Романова.
             1697 г. — основано Нижне-Камчатское зимовье; открытие и
          присоединение  полуострова  Камчатка  якутским  казаком  Вла-
          димиром Атласовым.]]></page><page Index="150"><![CDATA[Основные персоналии



               Алексеев  Анатолий  Николаевич  1946)  —  археолог.  На-
            учные  интересы:  каменный,  бронзовый,  ранний  железный
            века, этногенез народов Якутии. А.Н. Алексеев впервые начал
            раскопки первых русских поселений на северо-востоке Якутии.
               Бекетов  Петр  Иванович  —  землепроходец,  енисейский
            стрелецкий сотник, основатель города Якутска.
               Василевич Глафира Макарьевна (1895–1971) — лингвист,
            этнограф. Научные интересы: жизнь, язык и быт эвенков. Глав-
            ный труд — монография «Эвенки. Историко-этнографические
            очерки (XVII–начало XX в.)».
               Гоголев  Анатолий  Игнатьевич  (1941)  —  этнограф.  Науч-
            ные  интересы:  этническая  история  и  традиционная  культура
            народов  Якутии  и  тюркоязычных  народов  Сибири.  А.И.  Гого-
            лев  исследовал  духовно-мировоззренческие  истоки  традици-
            онной культуры скотоводов Лены, общие с индоверопейскими
            религиозно-мифологическими  мотивами.  Основной  труд  —
            монография  «Якуты  (проблемы  этногенеза  и  формирования
            культуры)».
               Головин  Петр  Петрович  (?–1654)  —  первый  якутский  во-
            евода.
               Зыков Иван Егорович (1944–1992) — археолог. И.Е. Зыко-
            вым опубликовано около 20 научных работ по периодизации
            дописьменной истории Якутии и этногенезу.
               Иохельсон  Владимир  Ильич  (1855–1937)    —  этнограф.
            Научные  интересы:  исследование  языка  и  культуры  якутов,
            коряков,  ительменов,  юкагиров,  алеутов.  Коллекции  экспона-
            тов,  собранные  В.И.  Иохельсоном,  хранятся  и  выставляются
            в  Музее  антропологии  и  этнографии  имени  Петра  Великого
            в Санкт-Петербурге.
               Константинов  Иван  Васильевич  (1936–1977)  —  археолог.
            Научные интересы: материальная культура якутов, в том числе

            150]]></page><page Index="151"><![CDATA[одежда,  украшения,  домашняя  утварь,  посуда,  орудия  охоты,
          вооружение, конное убранство и т. д. Основные работы — мо-
          нографии: «Материальная культура якутов XVIII века», «Ранний
          железный век Якутии».
             Ксенофонтов  Гавриил  Васильевич  (1888–1938)  —  этно-
          граф.  Научные  интересы:  жизнь,  язык  и  быт  якутов,  эвенков
          и бурят. Г.В. Ксенофонтов считал, что народная память в виде
          устных  преданий  хранит  сведения  о  реальных  исторических
          событиях.  Основные  работы:  «Ураангхай-сахалар»  и  «Эллэйа-
          да». «Эллайада» — сборник устных преданий.
             Легей (Лөгөй) — борогонский тойон (князец) первой поло-
          вины XVII в., один влиятельнейших якутских князцов.
             Маак Ричард Карлович (1825–1886) — педагог, исследова-
          тель. Р.К. Маак впервые описал орографию, геологию и насе-
          ление бассейна рек Вилюй, Олёкма и Чона.
             Мамык (Мымах, Нам уола Маамык) — намский князец.
             Миллер  Герард  Фридрих  (1705–1783)  —  историк,  исто-
          риограф,  естествоиспытатель,  путешественник.  Г.Ф.  Миллер
          был первым российским исследователем, кто обратился с на-
          учными  целями  к  архивным  документам.  Также  Г.Ф.  Миллер
          был руководителем  Академического отряда «Второй Камчат-
          ской  экспедиции»,  в  ходе  экспедиции  им  собрана  громадная
          коллекция архивных документов по истории Сибири.
             Мочанов Юрий Алексеевич (1934–2020) — археолог. На-
          учные интересы: палеолит Сибири, проблема заселения чело-
          веком  Американского  континента  и  изучения  прародины  че-
          ловечества  по  материалам  нижнепалеотических  памятников
          бассейна  средней  Лены.  Под  руководством  Ю.А.  Мочанова
          Приленская  археологоческая  экспедиция  открыла  и  исследо-
          вала  более  1000  археологических  памятников  (стоянок  древ-
          него человека).
             Окладников  Алексей  Павлович  (1908–1981)  —  археолог.
          Научные интересы: история первобытной культуры, палеотиче-
          ского и неолитического искусства, древности Сибири и Даль-
          него Востока. А.П. Окладников — автор 60 монографий и око-
          ло  1000  статей,  им  подготовлено  в  аспирантуре  и  выпущено
          свыше 30 учёных, что является свидетельством существования
          «школы» А.П. Окладникова.

                                                                       151]]></page><page Index="152"><![CDATA[Омогой  —  легендарный  родоначальник  народа  якутов,
            первым поселившийся в долине Туймаада.
               Питулько  Владимир  Викторович  —  (1960)  —  архео-
            лог.  Научные  интересы:  археология  каменного  века  Арктики
            и  Восточной  Сибири,  изменения  культуры  человека  в  связи
            с  трансформацией  природной  среды.  В.В.  Питулько  исследо-
            вал Жоховскую стоянку — одну из наиболее северных архело-
            гических  памятников  мира,  свидетельствующую  об  освоении
            человеком этих территорий около 8 тысяч лет назад.
               Пянда  Пантелеймон  Демидов  —  землепроходец,  перво-
            открыватель реки Лены, первым установил контакт с якутами.
               Серошевский  Вацлав  Леопольдович  —  (1858–1945)  —
            этнограф,  писатель,  публицист.  Автор  наиболее  полного  ис-
            следования состояния традиционного быта и культуры якутов
            конца XIX века. Основной труд — «Якуты. Опыт этнографиче-
            ского исследования».
               Тыгын (Мунньан Дархан уола Тыгын) — тойон хангаласско-
            го племени якутов.
               Худяков Иван Александрович — (1842–1876) — фолькло-
            рист,  этнограф.  Автор  «Верхоянского  сборника»,  первого  па-
            мятника устно-поэтического творчества якутов и русских севе-
            ра  Якутии.  И.А.  Худяков  написал  грамматику  якутского  языка,
            создал гражданский якутский алфавит.
               Эллэй — по преданиям первопредок якутов.]]></page><page Index="153"><![CDATA[Словарь терминов и понятий



             Ага ууса (аҕа ууһа) — род (группа кровных родственников)
          по  отцовской  линии.  Члены  рода  осознавали  своё  родство
          и носили общее родовое имя. Род включал в себя несколько
          или много семей.
             Административно-территориальное деление — деление
          территории государства на части.
             Алаас  —  особая  форма  рельефа,  характерная  для  Якутии,
          представялющая  собой  плоские  понижения,  образующиеся
          в результате таяния грунта.
             Аманат  —  заложник,  за  время  содержания  его  в  зимовье
          или остроге родственники принуждены были платить ясак.
             Артефакт — предмет, сделанный или обработанный чело-
          веком, например, изучаемый в археологии.
             Археологический памятник — объект материальной куль-
          туры, который содержит информацию о прошлом.
             Археология  —  раздел  исторической  науки,  изучающий
          прошлое по вещественным источникам.
             Архив  –  учреждение  или  отделение  организации,  в  кото-
          ром осуществляется приём, хранение и использование архив-
          ных документов.
             Аэрофотосъемка  —  способ  фотографирования  местности
          с  определённой  высоты  от  поверхности  Земли,  используется
          для изучения археологических памятников.
             Байдара — русское название большой промысловой лодки
          у народностей Севера.
             Балаган — традиционное зимнее жилище якутов. Представ-
          ляет из себя невысокую, вытянутую в длину четырёх угольную
          постройку, из наклонных брёвен, с плоской земляной кровлей.
                                                                       153]]></page><page Index="154"><![CDATA[Стены  обмазывали  глиной,  смешанной  с  коровьим  навозом
            для  тепла,  окна  зимой  прикрывались  льдом,  летом  слюдой,
            рыбьим  пузырём,  последом  телёнка.  В  одном  жилище  нахо-
            дилось  помещение  для  людей  и  хотон  (хлев)  —  помещение
            для скота.
               Белькачинская  культура  —  археологическая  культура,
            существовавшая  в  среднем  неолите,  в  III  тысячелетии  до  н.э.
            на  территории  Якутии.  Она  приходит  на  смену  сыалахской
            культуре.  Своё  название  получила  по  многослойному  памят-
            нику на территории с. Белькачи в Усть-Майском районе. Счи-
            тается,  что  носителями  белькачинской  культуры  были  выход-
            цами из Забайкалья, с Верхнего Амура.
               Береста — верхний слой берёзовой коры. На Руси исполь-
            зовался как материал для письма.
               Бронзовый  век  —  исторический  период,  характеризую-
            щийся изготовлением и использованием орудий труда и ору-
            жия  из  бронзы  (сплав  меди  и  олова).  Бронзовый  век  сменил
            энеолит. На смену бронзовому веку пришёл ранний железный
            век. Примерные хронологические рамки бронзового века: ко-
            нец IV – начало I тысячелетия до н. э.

               Верста — старинная мера длины, равная 1066,80 м.
               Вещественные  источники  —  созданные  человеком  мате-
            риальные предметы, по которым изучают историю. Примером
            могут служить оружие, предметы быта, орудия труда и т. д.
               Воевода — высшее должностное лицо в уезде. Являлся на-
            чальником всех служилых людей, совершал в уезде от имени
            царя военную, административную, хозяйственную и судебную
            власть.
               Воеводское  управление  —  учреждение  для  управления
            уездом под руководством воеводы XVII–XVIII вв.
               Волость  —  административно-территориальная  единица
            в России до 1920-х гг.

               Герб  —  отличительный  знак  государства,  города,  рода,  се-
            мьи, составленный и используемый по правилам геральдики.
               Город  —  населённый  пункт,  имеющий  соответствующий

            154]]></page><page Index="155"><![CDATA[статус.  Исторически  термин  означал  укреплённое,  огорожен-
          ное поселение.

             Дальневосточный  федеральный  округ  —  федеральный
          округ Российской Федерации, располагающийся на территории
          Дальнего Востока и Восточной Сибири. Включает 11 су бъектов
          Российской Федерации, включая Республику Саха (Якутия). Ад-
          министративный центр округа — город Владивосток.
             Дендрохронологический метод — метод датировки в ар-
          хеологии, основанный на анализе древесных колец деревьев.
             Дети боярские — привилегированный слой сибирских ка-
          заков, слившийся в конце XVIII в. с дворянством.
             Диринг-Юрях — стоянка древних людей, предположитель-
          но 3,2–1,8 млн лет назад. Обнаружена Приленской археологи-
          ческой экспедицией ЯНЦ СО РАН. Находится на правом берегу
          реки  Лены,  в  140  км  выше  г.  Якутска,  на  приустьевом  мысу
          ручья Диринг-Юрях. Обнаружено 16 скоплений находок.
             Дом — место жительства, жилище, жилое помещение. Дом
          имеет большое значение для каждого человека.
             Древние тюрки — кочевой народ в VI–VIII вв., обитавший
          в  степях  Центральной  Азии.  Создали  огромную  империю  от
          Тихого  океана  на  востоке  до  Северного  Кавказа  на  западе,
          от  лесостепных  районов  Сибири  на  севере  до  границ  Китая
          и Средней Азии на юге. Оставили глубокий след в истории на-
          родов Урала, Сибири, Азии.
             Документ — носитель информации в письменной форме.
             Дубель-шлюп  —  малое  морское  судно,  имеющее  вёсла
          и парус, т. е., два (дубель) способа движения.

             Жоховская  стоянка  —  мезолитическая  стоянка  сумнагин-
          ской  культуры,  расположена  на  острове  Жохова  (Новосибир-
          ские  острова)  в  Якутии.  Датируется  возрастом  9–8  тысяч  лет
          назад.

             Зимовье — небольшой населённый пункт для сбора ясака
          в XVII–XVIII в. В условиях Якутии зачастую были укреплёнными.

                                                                       155]]></page><page Index="156"><![CDATA[Идол  —  статуя  или  изображение,  которым  поклонялись
            язычники.
               Исторические  источники  —  документы  и  материальные
            предметы, которые отражают исторический процесс.
               История — наука о прошлом.
               История  родного  края,  краеведение  —  история  малой
            родины, территории, республики, края, области, района, мест-
            ности, где родился и проживает человек.
               Ительмены — коренной народ Камчатки.

               Каменный  век  —  археологический  термин,  этап  культур-
            но-исторического  развития,  включает  период  человеческо-
            го  развития,  предшествующий  эпохе  металлов,  когда  ещё  не
            была  развита  технология  обработки  металлов.  Каменный  век
            делится  на  три  периода:  палеолит,  мезолит,  неолит  и  проме-
            жуточный — энеолит (древний каменный век).
               Керамика — обожжённая глиняная посуда.
               Князец — глава родоплеменной верхушки у якутов, титул,
            присвоенный русской администрацией.
               Компонент — составная часть, элемент чего-либо.
               Коч — небольшое морское деревянное судно XVII в. с од-
            ной мачтой и палубой. Парус использовали при попутном вет-
            ре, в других случаях использовали весла.
               Крещение  —  обязательный  обряд  вступления  человека
            в христианский мир с обливанием водой и присвоением имени.
               Кулун-атахская  культура  —    позднесредневековая  куль-
            тура  северо-востока  Сибири,  в  частности  существовавшая
            на  территории  Якутии.  Культура  древних  скотоводов-якутов.
            По  современным  исследованиям,  датировка  X–XI  вв.  XIV–XVI
            вв. Открыта и исследована в 70–90-е гг. ХХ столетия А.И. Гого-
            левым.
               Кулут, кулуттар — раб, рабы. Бесправный и нещадно экс-
            плуатируемый  немногочисленный  слой  в  якутском  обществе
            в начале XVII в.
               Курумчинская культура — раннесредневековая тюрко-си-
            бирская археологическая культура V-VI–X вв. (железный век).
               Курыканы (гулигане) — общность на территории Сибири,

            156]]></page><page Index="157"><![CDATA[упоминается  в  VII–VIII  вв.  В  надписях  фигурирует  выражение
          «уч курыкан», то есть «три курыкана», что обычно интерпре-
          тируется как союз трёх племён, объединённых названием «ку-
          рыкан».
             Кут  —  душа.  По  якутским  поверьям,  у  человека  есть  ийэ
          кут (материнская душа), буор кут (земляная душа), салгын кут
          (воздушная душа).
             Кыстык — зимовье, место зимнего проживания якутов.
             Кыргыс  уйэтэ  (кыргыс  үйэтэ)  —  период  соперничества
          между ведущими кланами и улусами, время усобиц.

             Ламуты — в досоветское время название эвенов.
             Летопись — историческое сочинение, представляющее со-
          бой запись событий по годам.

             Малая  родина  —  местность,  где  родился  и  прожи вает
          человек.  В  понятие  малой  родины  входят  дом,  семья,  место
          рождения, природная, культурная среда, в которой растёт че-
          ловек, родной город, наслег, посёлок, родное село.
             Мезолит  —  переходный  период  от  палеолита  к  неолиту
          (10,5–6 тысяч лет назад).
             Морские зверобои — коренные жители арктического по-
          бережья,  занимающиеся  морским  зверобойным  промыслом,
          добывающим тюленей, моржей, китов.
             Музей археологии и этнографии Северо-Восточного фе-
          дерального  университета  имени  М.К.  Аммосова  —  музей,
          основанный 27 октября 1972 г. по инициативе профессора Г.П.
          Башарина. Основу коллекции составляют археологические ма-
          териалы, собранные в ходе экспедиций с участием студентов.
          Находится в Якутске по адресу: ул. Кулаковского, 48 (КФЕН, пра-
          вое крыло).

             Наслег  —  низшая  административно-территориальная  еди-
          ница в Якутии.
             Национальный архив Республики Саха (Якутия) — хра-
          нилище  документов  Архивного  фонда  Республики  Саха  (Яку-
          тия).  Основное  здание  располагается  в  Якутске  по  адресу:
          ул. Дзержинского, 41.
                                                                       157]]></page><page Index="158"><![CDATA[Национальный художественный музей Республики Саха
            (Якутия) — музей, основу собрания которого составляют про-
            изведения зарубежных, российских мастеров XVI–XX вв., а так-
            же коллекция искусства Якутии XVIII–начала XXI вв. Основное
            здание располагается в Якутске по адресу: ул. Кирова, 9.
               Научное  исследование  —  процесс  познания,  изучения,
            эксперимента с целью получения новых знаний.
               Неолит — новый каменный век, эпоха позднейшего камен-
            ного века (IV–II тысячелетия до н. э.).
               Нимат — обычай взаимопомощи у тунгусских народов Си-
            бири,  предписывающий  охотнику  оставлять  добычу  или  её
            часть  сородичам  или  соседям,  даже  если  они  никак  не  уча-
            ствовали в самой охоте.
               Новая история — период истории между Средними века-
            ми и Новейшей историей.
               Новейшая история — период современной истории чело-
            вечества, начало которого связывают с событиями начала ХХ
            века.
               Неолит — новый каменный век, охватывает период 8–4 ты-
            сячелетий до н. э.
               Неолитическая  революция  —  переход  человечества  от
            присваивающего  хозяйства  к  производящей  экономике,  име-
            ющий в своём составе сельскохозяйственные подотрасли (зем-
            леделие,  животноводство),  а  также  выделяющееся  в  отдель-
            ную отрасль ремесло.

               Оброк  —  повинность,  выплачиваемая  деньгами  или  нату-
            рой.
               Олонхо  (олоҥхо)  —  крупный  эпический  жанр  якутского
            фольклора.
               Острог  —  укрепление  из  дерева  на  крутом  берегу  реки,
            имеющее стены, башни. Многие остроги постепенно превра-
            тились в города.
               Отор  —  место  проживания  якутов  осенью  ближе  к  паст-
            бищам.
               Охра  —  природный  пигмент,  состоящий  из  гидрата  окиси
            железа с примесью глины.

            158]]></page><page Index="159"><![CDATA[Палеолит  —  древний  каменный  век,  первый  период  ка-
          менного  века  (3  млн  лет  назад–10  тысяч  лет  назад),  время
          существования  ископаемого  человека,  который  использовал
          обитые  каменные,  деревянные,  костяные  орудия,  занимался
          охотой и собирательством.
             Пальма  (батыйа)  —  рубяще-колющее  оружие  ближнего
          боя с длинным древком
             Папирус — материал для письма в древнем Египте.
             Периодизация — деление исторического процесса на хро-
          нологические периоды.
             Петроглифы  (писаницы  или  наскальные  изображения)  —
          выбитые  или  нанесённые  краской  изображения,  рисунки
          на камнях, скалах, пещерах. По мнению учёных, они изначаль-
          но выполняли обрядовые функции.
             Пиктографическое письмо — рисуночное письмо, исполь-
          зовавшееся на заре письменности разными народами.
             Писаница Тойон-Ары — наскальные изображения в мест-
          ности Тойон-Ары.
             Писаницы — наскальные изображения, выполненные тех-
          никой  нанесения  рисунков  на  скале  красной  минеральной
          краской, охрой, т.е. естественной окисью железа.
             Письменные источники — сведения об исторических со-
          бытиях,  сохранившиеся  в  письменном  виде,  например,  лето-
          писи, документы, договора, письма, дневники и т. д.
             Пищаль — огнестрельное ружьё большого калибра, иногда
          поставленное на станок и  стреляющее крупной круглой дро-
          бью.
             Племя — союз или объединение нескольких родов.
             Полюс холода — район земного шара, в котором наблю-
          даются наиболее низкие зарегистрированные температуры.
             Приленская  археологическая  экспедиция  —  археологи-
          ческая  экспедиция,  созданная  в  1964  г.  при  Институте  языка,
          литературы и истории СО АН СССР. Работала под руководством
          Ю.А. Мочанова.
             Присваивающее  хозяйство  —  хозяйство  с  преоблада-
          ющей  экономической  ролью  охоты,  собирательства  и  рыбо-

                                                                       159]]></page><page Index="160"><![CDATA[ловства, что соответствует самой древней стадии хозяйствен-
            но-культурной истории человечества.
               Производящее  хозяйство  —    хозяйство,  где  основным
            источником существования являются выращиваемые культур-
            ные растения и домашние животные. При переходе от присва-
            ивающего  хозяйства  к  производящему  общество  перешло  от
            охоты и собирательства к скотоводству и земледелию.
               Пуд — старинная мера веса, равная 16,4 кг.

               Радиоуглеродный метод — метод, используемый для да-
            тировки археологических памятников.
               Ранний  железный  век  —  исторический  период,  который
            сменил бронзовый век. Характеризуется началом использова-
            ния изделий из железа.
               Резко-континентальный  климат  —  климат  умеренных
            широт, особенностью которого является сочетание очень жар-
            кого лета и очень холодной сухой зимы.
               Республика Саха (Якутия) — субъект Российской Федера-
            ции,  находится  в  северо-восточной  части  Евразии  и  является
            самым крупным субъектом Российской Федерации.
               Род  —  объединение  людей,  осознающих  себя  потомками
            общего предка (реального или мифического), ведущих общее
            хозяйство и проживающих на одной территории. Род у якутов
            обозначается словами «аймах».
               Российская Федерация — самое большое в мире государ-
            ство, расположено в Восточной Европе и Северной Азии. Рос-
            сийская Федерация — демократическое федеративное право-
            вое государство с республиканской формой правления.

               Сайылык — летник (место летнего проживания якутов).
               Святилище  Суруктах-Хайа  —  археологический  памятник,
            находится  в  труднодоступном  месте  Олёкминского  района,
            примерно в 150 км от места впадения Мархи в Лену. Святили-
            ще  содержит  целый  ряд  рисунков,  в  том  числе  изображения
            людей и животных.
               Село — один из видов населённых пунктов, тип крестьян-
            ского поселения.

            160]]></page><page Index="161"><![CDATA[Скелетный  стиль  —  стиль,  характерный  для  петроглифов
          эпохи  палеометаллов,  изображения  животных  и  человека
          в этом стиле выполнены с прорисовкой рёбер, скелета.
             Скифы  —  древний  кочевой  ираноязычный  народ  суще-
          ствовавший в VIII в. до н. э.–IV в. н. э. на территории от при-
          черноморских степей (к востоку от Дуная) до территории со-
          временного Китая.
             Сотник — казачий чин, командир сотни всадников в кава-
          лерии.
             Средние века — период истории, который последовал по-
          сле античности, истории Древнего мира и предшествовал Но-
          вому времени.
             Стойбище — место стоянки, временное поселение кочевых
          народов, селение оседлых народностей Севера.
             Сугуннахская культура — археологическая культура брон-
          зового века Якутии, получившая название по стоянке Сугуннах
          в  среднем  течении  реки  Индигирки  (I  тысячелетие  до  н.  э.–
          I тысячелетие н. э.).
             Сумнагинская археологическая культура — археологиче-
          ская  культура  голоцена,  10,5–9,5  тысяч  лет  назад,  сменившая
          дюктайскую культуру и просуществовавшая до конца 5 тыся-
          челетия лет до н. э. Названа по имени многослойной стоянки
          Сумнагин I на р. Алдане. Влияние Сумнагинской культуры вы-
          ходит за пределы Якутии. Она, постепенно распространяясь на
          северо-восток, на заключительной стадии развития, к концу 5
          тысячелетия до н. э., достигла Аляски.
             Сыалахская  культура  —  археологическая  культура,  суще-
          ствовавшая  в  раннем  неолите  на  протяжении  1000  лет  в  ин-
          тервале  ±  100–4900  ±  лет  до  н.  э.  Культура  названа  сыалах-
          ской  по  названию  стоянки  Сыалах  у  самого  полярного  круга,
          в нижнем культурном слое которого с каменным инвентарём
          зафиксирована сетчатая керамика.
             Сын  боярский  —  казак,  причисленный  к  слою  детей  бо-
          ярских.

             Тойон — господин, представитель власти у якутов.

                                                                       161]]></page><page Index="162"><![CDATA[Требы — богослужебные обряды, совершаемые по требо-
            ваниям верующих: крещение, венчание, отпевание и т. д.
               Тунгусы — так называли эвенков с XVII до первой полови-
            ны XX века.

               Улахан-сегеленняхская культура — археологическая куль-
            тура  бронзового  века  Якутии,  основным  признаком  которой
            является керамика, украшенная «жемчужинами», вдавлениями
            и оттисками штампов (II тысячелетие до н. э.). Археологические
            памятники культуры сосредоточены в бассейнах Олёкмы, Ал-
            дана и Вилюя.
               Улус — крупная административно-территориальная едини-
            ца в Якутии.
               Ураса (ураһа) — старинное летнее жилище якутов, конусо-
            образный шалаш из жердей, обтянутый берестой.
               Устные  источники  —  народный  фольклор,  воспоминания
            очевидцев.
               Усть-мильская  культура  —  археологическая  культура
            бронзового  века  Якутии,  распространённая  на  средней  Лене,
            Вилюе,  Олёкме  и  Алдане  (середина  II–I  тысячелетия  до  н.  э.).
            Основной признак — своеобразная керамика, представленная
            преимущественно гладкостенными сосудами с параллельными
            рядами рассечённых налепных валиков

               Хасаас (хаһаас) — практика условной отдачи скота в наём
            или  на  сохранение  богатыми  якутами  бедным  с  9  мая  по  1
            октября  на  условиях  сдачи  скоплённой  молочной  продукции
            (масла, простокваши).
               Хоту-туулаахский  меч  —  меч,  обнаруженный  в  1959  г.
            в Вилюйском районе, относящийся к раннему железному веку.
            Изготовлен из мышьяковистой бронзы.
               Хроника — описание исторических событий в хронологи-
            ческом порядке.
               Хунны (сюнну) — кочевой народ, живший на территории
            современной Монголии и северной части Китая, значительной
            части Забайкалья с III в. до н. э. по II в. н.э. Сыграли активную

            162]]></page><page Index="163"><![CDATA[роль  в  формировании  многих  тюркоязычных  народов,  гунну.
          Племенное название самих хунну по-древнекитайски — сюнну.

             Чагар (чаҕар) — слуга у тойона (богатого человека).
             Чум — переносное жилище кочевников-оленеводов кони-
          ческой формы, состоит из жердей, покрытого шкурами, берес-
          той или корой.
             Шаманизм — ранняя форма религии, в основании которой
          лежит  вера  в  общение  шамана  с  духами  в  состоянии  транса
          (камлание).  Шаман  является  посредником  между  миром  лю-
          дей и миром духов, он испрашивает у богов и духов благопо-
          лучие  и  здоровье,  потомство,  удачи  в  промыслах,  защиты  от
          бед, исцеления от болезней, провожает души умерших в иной
          мир.
             Шерт — клятва (присяга) о признании власти русского царя
          в исправном внесении ясака.
             Ымыяхтахская  культура  —  археологическая  культура,  су-
          ществовавшая  во  II  тысячелетии  до  н.  э.  Культура  получила
          своё  название  по  стоянке  у  оз.  Ымыяхтах  на  правом  берегу
          р.  Лены,  в  60  км  к  северо-востоку  от  г.  Якутска.  Ареал  ымы-
          яхтахской  культуры  охватывает  весь  северо-восток  Азии.  Ос-
          новной  её  признак  —  керамика  с  вафельными  и  рубчатыми
          отпечатками  на  внешней  поверхности  с  примесью  шерсти  и
          растительных волокон в тесте.

             Эпоха  палеометалла  —  ранние  периоды  использования
          металлов  в  культуре.  К  эпохе  палеометалла  обычно  относят
          энеолит  (медно-каменный  век),  бронзовый  век,  ранний  же-
          лезный век.
             Этногенез  —  процесс  происхождения  этноса  на  базе  раз-
          личных этнических компонентов и становления его культуры.
             Этнос (народ) — исторически сложившаяся на определён-
          ной  территории  общность  людей,  обладающая  общими,  от-
          носительно  стабильными  особенностями  культуры  (включая
          язык), а также самосознанием, то есть сознанием своего един-
          ства и отличия от всех других подобных общностей.

                                                                       163]]></page><page Index="164"><![CDATA[Языковая семья — группа языков, которые являются род-
            ственными друг к другу, берут начало от родительского языка
            (праязыка).
               Якутский  государственный  объединённый  музей  исто-
            рии и культуры народов Севера имени Емельяна Ярослав-
            ского — старейший музей Республики Саха (Якутия), Дальнего
            Востока и Сибири. Представляет собой крупнейшее собрание
            памятников  истории  и  культуры  народов  Якутии.  Находится
            в Якутске по адресу: проспект Ленина, 5/2.
               Ямщик  —  представитель  крестьянства,  перевозивший
            на своих лошадях пассажиров и грузов.
               Ясак — дань, налог мехами, особенно соболями, в государ-
            ственную казну царской России народами Сибири.
               Яранга  —  традиционное  переносное  жилище  чукчей  ку-
            польной  формы.  Каркас  собирают  из  лёгких  деревянных  ше-
            стов  в  форме  слегка  наклонённой  внутрь  стенки  и  конуса
            или купола над ней. Сверху каркас покрывают оленьими или
            моржовыми шкурами.
               Homo sapiens — человек разумный, человек современного
            вида, появился не позднее 40–30 тысяч лет тому назад.]]></page><page Index="165"><![CDATA[ИНТЕРНЕТ-РЕСУРСЫ




                    Сайт Президентской                Сайт Национального архива
                    библиотеки им. Б.Н. Ельцина       Республики Саха (Якутия)
                    https://www.prlib.ru              https://archivesakha.ru

                                                      Сайт Института гуманитарных
                    Сайт Национального художе-        исследований и проблем
                    ственного музея Республики        малочисленных народов
                    Саха (Якутия)                     Севера Сибирского отделения
                    https://sakhamuseum.ru            Российской академии наук —
                                                      обособленного подразделения
                                                      Федерального государствен-
                    Сайт Якутского государствен-      ного бюджетного учреждения
                    ного объединённого музея          науки Федерального исследо-
                    истории и культуры народов        вательского центра «Якутский
                    Севера им. Ем. Ярославского       научный центр Сибирского
                    https://yakutmuseum.ru            отделения Российской ака-
                                                      демии наук (ИГИиПМНС СО
                    Сайт Музея археологии и           РАН)
                                                      https://igi.ysn.ru
                    этнографии Северо-Восточно-
                    го федерального университета
                    им. М.К. Аммосова
                    https://www.s-vfu.ru/             Сайт Исторического парка
                    universitet/rukovodstvo-i-        «Россия — Моя История»
                    struktura/vspomogatelnye-         https://yakutsk.myhistorypark.ru
                    podrazdeleniya/muzei/etnomus



                       Список использованной литературы


             1.  Гоголев  А.  И.  История  Якутии:  учебное  пособие  для  вузов.  —
          Якутск: Издательской дом СВФУ, 2017.
             2. История Якутии / под общ. ред. А. Н. Алексеева. Т. 1-2. — Но-
          восибирск: Наука, 2020.
             3.  История  Якутии  с  древнейших  времён  до  начала  XVI  века:
          учебное пособие для 6 класса общеобразовательных организаций /
          С.  И.  Боякова,  Н.  И.  Бурнашева,  Н.  Н.  Радченко,  Г.  Г.  Решетников,
          А. В. Седалищева. — М.: ООО «Русское слово — учебник», 2024.
             4. Энциклопедический словарь Якутии / гл. ред. Е. А. Борисов. —
          Новосибирск: Наука, 2018.
             5. Энциклопедия Якутии / редкол. Ф. Г. Сафронов, А. Ф. Сафронов,
          А. И. Гоголев и др. Т. 1. — М.: ООО «Якутская энциклопедия», 2000.
             6. Якутия: природа, история, этнография, современность: истори-
          ко-культурный атлас. — М.: Феория: Дизайн. Информация. Картогра-
          фия, 2007.]]></page><page Index="166"><![CDATA[СОДЕРЖАНИЕ





                       Раздел I. МОЯ МАЛАЯ РОДИНА — ЯКУТИЯ
            § 1. Якутия — самый большой регион России. Природа и географи-
            ческие особенности ......................................................................................................3
            § 2. Моя малая родина — город, село, наслег, улус ....................................9
            §  3.  Административно-территориальное  деление  Республики  Саха
            (Якутия)..............................................................................................................................12
            § 4. История Якутии: периодизация и этапы изучения. История род-
            ного края. Краеведение ...........................................................................................19
            § 5. Как учёные изучают прошлое .....................................................................23
            § 6. Как работают археологи .................................................................................27
            § 7. Музеи Якутии — хранители истории .......................................................30
            § 8. Что хранят в архивах ........................................................................................34

                    Раздел II. ДРЕВНИЙ ПЕРИОД ИСТОРИИ ЯКУТИИ:
                               ПЕРВОБЫТНОЕ ОБЩЕСТВО
            § 9. Палеолит на территории Якутии ................................................................38
            § 10. Мезолит на территории Якутии ...............................................................44
            § 11. Период неолита на территории Якутии ...............................................49
            § 12. Люди каменного века Якутии: духовная культура ..........................58
            § 13. Бронзовый век в Якутии ..............................................................................63
            § 14. Археологические культуры раннего железного века ....................68
            § 15. Духовная культура эпохи палеометалла ..............................................72

                              Раздел. III. НАРОДЫ ЯКУТИИ:
                     ПРОИСХОЖДЕНИЕ И РАННИЕ ЭТАПЫ ИСТОРИИ
            § 16. Юкагиры ...............................................................................................................76
            § 17. Чукчи ......................................................................................................................82
            § 18. Тунгусо-маньчжурские народы. Эвены и эвенки ............................87
            166]]></page><page Index="167"><![CDATA[§ 19. Якуты .......................................................................................................................95
          § 20. Кулун-атахская археологическая культура в истории Якутии .105
          § 21. Расселение якутов в конце XVI–начале XVII веков ......................111
          § 22. Духовная культура якутского народа ...................................................118

                           Раздел IV. ЯКУТИЯ В XVII ВЕКЕ
          § 23. Вхождение Якутии в состав Русского государства........................125
          § 24. Формирование политического и экономического единства
          с Россией ........................................................................................................................138

          Основные даты ...........................................................................................................148
          Основные персоналии ............................................................................................150
          Словарь терминов и понятий .............................................................................153
          Интернет-ресурсы .....................................................................................................165
          Список использованной литературы ................................................................  —]]></page><page Index="168"/></pages></Search>
